<?xml version='1.0'?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V5.0//EN" "../docbook-xml-5.0b5/docbook-5.0b5/dtd/docbook.dtd">
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
		<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		IMPLEMENTACIÓN DE UN MAPA DE CONOCIMIENTO SOBRE PLATAFORMA WEB USANDO 
		ONTOLOGÍAS PARA GESTIÓN DE CONOCIMIENTO ORGANIZACIONAL</title>
		<author xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<personname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<firstname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		Daniel</firstname> 
		<surname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		Benítez Restrepo</surname></personname></author>
		<copyright xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<year xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		2012</year>
		<holder xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Universidad de Caldas (Manizales - Colombia)</holder></copyright>
	</info>
	<glossary>
		<title>GLOSARIO</title>
		
		<glossdiv>
			<title>A</title>
			
			<glossentry xml:id="WebApp">
				<glossterm>APLICACIÓN WEB</glossterm>
				<acronym>Web App</acronym>
				<acronym>Web Application</acronym>
				<glossdef>
					<para>en la ingeniería de software se denomina aplicación web a aquellas herramientas que los usuarios pueden utilizar accediendo a un servidor web a través de Internet o de una intranet mediante un navegador. En otras palabras, es una aplicación software que se codifica en un lenguaje soportado por los navegadores web en la que se confía la ejecución al navegador.</para>
					<glossseealso otherterm="web page">PÁGINA WEB</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="web site">SITIO WEB</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
		</glossdiv>
		
		<glossdiv>
			<title>C</title>
			
			<glossentry xml:id="open source">
				<glossterm>CÓDIGO ABIERTO</glossterm>
				<acronym>Open Source</acronym>
				<glossdef>
					<para>código abierto (o fuente abierta) es el término con el que se conoce al software distribuido y desarrollado libremente. El código abierto tiene un punto de vista más orientado a los beneficios prácticos de poder acceder al código, que a las cuestiones éticas y morales las cuales se destacan en el software libre.</para>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
		</glossdiv>
		
		<glossdiv>
			<title>E</title>
			
			<glossentry xml:id="XHTML">
				<glossterm>EXTENSIBLE HYPERTEXT MARKUP LANGUAGE</glossterm>
				<acronym>XHTML</acronym>
				<glossdef>
					<para>XHTML, Siglas del inglés eXtensible HyperText Markup Language. XHTML es básicamente HTML expresado como XML válido. Es más estricto a nivel técnico, pero esto permite que posteriormente sea más fácil al hacer cambios o buscar errores entre otros. En su versión 1.0, XHTML es solamente la versión XML de HTML, por lo que tiene, básicamente, las mismas funcionalidades, pero cumple las especificaciones, más estrictas, de XML. Su objetivo es avanzar en el proyecto del World Wide Web Consortium de lograr una web semántica, donde la información, y la forma de presentarla estén claramente separadas. La versión 1.1 es similar, pero parte a la especificación en módulos. En sucesivas versiones la W3C planea romper con los tags clásicos traídos de HTML.</para>
					<glossseealso otherterm="XML">EXTENSIBLE MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="HTML">HYPERTEXT MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="SGML">STANDARD GENERALIZED MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
			<glossentry xml:id="XML">
				<glossterm>EXTENSIBLE MARKUP LANGUAGE</glossterm>
				<acronym>XML</acronym>
				<glossdef>
					<para>XML, siglas en inglés de eXtensible Markup Language ('lenguaje de marcas extensible'), es un lenguaje de marcas desarrollado por el World Wide Web Consortium (W3C). Deriva del lenguaje SGML y permite definir la gramática de lenguajes específicos (de la misma manera que HTML es a su vez un lenguaje definido por SGML) para estructurar documentos grandes. A diferencia de otros lenguajes, XML da soporte a bases de datos, siendo útil cuando varias aplicaciones se deben comunicar entre sí o integrar información. (Bases de datos Silberschatz). XML no ha nacido sólo para su aplicación en Internet, sino que se propone como un estándar para el intercambio de información estructurada entre diferentes plataformas. Se puede usar en bases de datos, editores de texto, hojas de cálculo y casi cualquier cosa imaginable. XML es una tecnología sencilla que tiene a su alrededor otras que la complementan y la hacen mucho más grande y con unas posibilidades mucho mayores. Tiene un papel muy importante en la actualidad ya que permite la compatibilidad entre sistemas para compartir la información de una manera segura, fiable y fácil.</para>
					<glossseealso otherterm="XHTML">EXTENSIBLE HYPERTEXT MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="HTML">HYPERTEXT MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="SGML">STANDARD GENERALIZED MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
		</glossdiv>
		
		<glossdiv>
			<title>F</title>
			
			<glossentry xml:id="framework">
				<glossterm>FRAMEWORK</glossterm>
				<glossdef>
					<para>la palabra inglesa "framework" (marco de trabajo) define, en términos generales, un conjunto estandarizado de conceptos, prácticas y criterios para enfocar un tipo de problemática particular que sirve como referencia, para enfrentar y resolver nuevos problemas de índole similar. En el desarrollo de software, un framework o infraestructura digital, es una estructura conceptual y tecnológica de soporte definido, normalmente con artefactos o módulos de software concretos, con base a la cual otro proyecto de software puede ser más fácilmente organizado y desarrollado. Típicamente, puede incluir soporte de programas, bibliotecas, y un lenguaje interpretado, entre otras herramientas, para así ayudar a desarrollar y unir los diferentes componentes de un proyecto. Representa una arquitectura de software que modela las relaciones generales de las entidades del dominio, y provee una estructura y una especial metodología de trabajo, la cual extiende o utiliza las aplicaciones del dominio.</para>
					<glossseealso otherterm="WebApp">APLICACIÓN WEB</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
		</glossdiv>
		
		<glossdiv>
			<title>G</title>
			
			<glossentry xml:id="KM">
				<glossterm>GESTIÓN DE CONOCIMIENTO</glossterm>
				<acronym>KM</acronym>
				<acronym>Gestión del Conocimiento</acronym>
				<acronym>Knowledge Management</acronym>
				<glossdef>
					<para>la gestión del conocimiento (del inglés Knowledge Management) es un concepto aplicado en las organizaciones. Tiene el fin de transferir el conocimiento desde el lugar dónde se genera hasta el lugar en dónde se va a emplear, e implica el desarrollo de las competencias necesarias al interior de las organizaciones para compartirlo y utilizarlo entre sus miembros, así como para valorarlo y asimilarlo si se encuentra en el exterior de estas.</para>
					<glossseealso otherterm="GT">GESTIÓN TECNOLÓGICA DEL CONOCIMIENTO</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
			<glossentry xml:id="GT">
				<glossterm>GESTIÓN TECNOLÓGICA DEL CONOCIMIENTO</glossterm>
				<acronym>GT</acronym>
				<acronym>Gestión Tecnológica</acronym>
				<glossdef>
					<para>la Gestión Tecnológica del Conocimiento es el conjunto de procesos y sistemas (computacionales) que permiten a una organización generar ventaja competitiva sostenible en el tiempo, mediante la gestión eficiente de su conocimiento.</para>
					<glossseealso otherterm="KM">GESTIÓN DE CONOCIMIENTO</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
		</glossdiv>
		
		<glossdiv>
			<title>H</title>
			
			<glossentry xml:id="HTML">
				<glossterm>HYPERTEXT MARKUP LANGUAGE</glossterm>
				<acronym>HTML</acronym>
				<glossdef>
					<para>HTML, siglas de HyperText Markup Language ("lenguaje de marcado de hipertexto"), hace referencia al lenguaje de marcado predominante para la elaboración de páginas web que se utiliza para describir y traducir la estructura y la información en forma de texto, así como para complementar el texto con objetos tales como imágenes. El HTML se escribe en forma de «etiquetas», rodeadas por corchetes angulares (&lt;,&gt;). HTML también puede describir, hasta un cierto punto, la apariencia de un documento, y puede incluir un script (por ejemplo JavaScript), el cual puede afectar el comportamiento de navegadores web y otros procesadores de HTML.</para>
					<glossseealso otherterm="XHTML">EXTENSIBLE HYPERTEXT MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="XML">EXTENSIBLE MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="SGML">STANDARD GENERALIZED MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
		</glossdiv>
		
		<glossdiv>
			<title>M</title>
			
			<glossentry xml:id="KMap">
				<glossterm>MAPA DE CONOCIMIENTO</glossterm>
				<acronym>KMap</acronym>
				<acronym>Knowledge Map</acronym>
				<glossdef>
					<para>el Mapa de Conocimiento es un recurso organizacional que Gestiona el Conocimiento Organizacional interrelacionando las principales entidades actrices del modelo de conocimiento organizacional. Presta la funcionalidad de directorio que facilita la localización del conocimiento dentro de la organización mediante el desarrollo de guías y listados de personas, o documentos, por áreas de actividad o materias de dominio, que con apoyo de la tecnología son publicados como directorios o gráficos que muestran en dónde se encuentra el conocimiento.</para>
					<glossseealso otherterm="KM">GESTIÓN DE CONOCIMIENTO</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="GT">GESTIÓN TECNOLÓGICA DEL CONOCIMIENTO</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
			<glossentry xml:id="MCO">
				<glossterm>MODELO DE CONOCIMIENTO ORGANIZACIONAL</glossterm>
				<acronym>MCO</acronym>
				<acronym>Modelo de Conocimiento</acronym>
				<glossdef>
					<para>jerarquía de conceptos y clases que describen los recursos organizacionales en un nivel táctico y estratégico de la pirámide de jerarquía organizacional.</para>
					<glossseealso otherterm="KMap">MAPA DE CONOCIMIENTO</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
		</glossdiv>
		
		<glossdiv>
			<title>O</title>
			
			<glossentry xml:id="ontología">
				<glossterm>ONTOLOGÍA</glossterm>
				<glossdef>
					<para>la ontología es una parte de la metafísica que estudia lo que hay.</para>
					<glossseealso otherterm="SW">WEB SEMÁNTICA</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
			<glossentry xml:id="ontología informática">
				<glossterm>ONTOLOGÍA INFORMÁTICA</glossterm>
				<glossdef>
					<para>el término ontología en informática hace referencia a la formulación de un exhaustivo y riguroso esquema conceptual dentro de uno o varios dominios dados; con la finalidad de facilitar la comunicación y el intercambio de información entre diferentes sistemas y entidades. Aunque toma su nombre por analogía, ésta es la diferencia con el punto de vista filosófico de la palabra ontología.</para>
					<glossseealso otherterm="RDF">RESOURCE DESCRIPTION FRAMEWORK</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="OWL">WEB ONTOLOGY LANGUAGE</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="SW">WEB SEMÁNTICA</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
		</glossdiv>
		
		<glossdiv>
			<title>P</title>
			
			<glossentry xml:id="web page">
				<glossterm>PÁGINA WEB</glossterm>
				<acronym>Web Page</acronym>
				<glossdef>
					<para>una página web es el nombre de un documento o información electrónica adaptada para la World Wide Web y que puede ser accedida mediante un navegador. Esta información se encuentra generalmente en formato HTML o XHTML, y puede proporcionar navegación a otras páginas web mediante enlaces de hipertexto. Las páginas web frecuentemente incluyen otros recursos como hojas de estilo en cascada, guiones (scripts) e imágenes digitales, entre otros. Las páginas web pueden estar almacenadas en un equipo local o un servidor web remoto. El servidor web puede restringir el acceso únicamente para redes privadas, p. ej., en una intranet corporativa, o puede publicar las páginas en la World Wide Web. El acceso a las páginas web es realizado mediante su transferencia desde servidores utilizando el protocolo de transferencia de hipertexto (HTTP).</para>
					<glossseealso otherterm="WebApp">APLICACIÓN WEB</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="web site">SITIO WEB</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
		</glossdiv>
		
		<glossdiv>
			<title>R</title>
			
			<glossentry xml:id="RDF">
				<glossterm>RESOURCE DESCRIPTION FRAMEWORK</glossterm>
				<acronym>RDF</acronym>
				<glossdef>
					<para>el Marco de Descripción de Recursos (del inglés Resource Description Framework, RDF) es un framework para metadatos en la World Wide Web (WWW), desarrollado por el World Wide Web Consortium (W3C). Es un lenguaje de objetivo general para representar la información en la web (un metadato data model). Es una descripción conceptual.</para>
					<glossseealso otherterm="RDFS">RDF SCHEMA</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="OWL">WEB ONTOLOGY LANGUAGE</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
			<glossentry xml:id="RDFS">
				<glossterm>RDF SCHEMA</glossterm>
				<acronym>RDFS</acronym>
				<glossdef>
					<para>RDFS o RDF Schema o Esquema RDF es una extensión semántica de RDF. Un lenguaje primitivo de ontologías que proporciona los elementos básicos para la descripción de vocabularios. La primera versión fue publicada en abril de 1998 por la W3C, la versión actual de la recomendación fue publicada en febrero de 2004 también por la W3C. Existen actualmente otros lenguajes de ontologías más potentes, como puede ser OWL.</para>
					<glossseealso otherterm="RDF">RESOURCE DESCRIPTION FRAMEWORK</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="OWL">WEB ONTOLOGY LANGUAGE</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="XML Schema">XML SCHEMA</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
		</glossdiv>
		
		<glossdiv>
			<title>S</title>
			
			<glossentry xml:id="WS">
				<glossterm>SERVICIO WEB</glossterm>
				<acronym>WS</acronym>
				<acronym>Web Service</acronym>
				<glossdef>
					<para>un servicio web (en inglés, Web services) es una tecnología que utiliza un conjunto de protocolos y estándares que sirven para intercambiar datos entre aplicaciones. Distintas aplicaciones de software desarrolladas en lenguajes de programación diferentes, y ejecutadas sobre cualquier plataforma, pueden utilizar los servicios web para intercambiar datos en redes de ordenadores como Internet. La interoperabilidad se consigue mediante la adopción de estándares abiertos. Las organizaciones OASIS y W3C son los comités responsables de la arquitectura y reglamentación de los servicios Web. Para mejorar la interoperabilidad entre distintas implementaciones de servicios Web se ha creado el organismo WS-I, encargado de desarrollar diversos perfiles para definir de manera más exhaustiva estos estándares.Es una maquina que atiende las peticiones de los clientes web y les envía los recursos solicitados.</para>
					<glossseealso otherterm="XML">EXTENSIBLE MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
			<glossentry xml:id="web server">
				<glossterm>SERVIDOR WEB</glossterm>
				<acronym>Web Server</acronym>
				<glossdef>
					<para>un servidor web o servidor HTTP es un programa informático que procesa una aplicación del lado del servidor realizando conexiones bidireccionales y/o unidireccionales y síncronas o asíncronas con el cliente generando o cediendo una respuesta en cualquier lenguaje o Aplicación del lado del cliente. El código recibido por el cliente suele ser compilado y ejecutado por un navegador web. Para la transmisión de todos estos datos suele utilizarse algún protocolo. Generalmente se utiliza el protocolo HTTP para estas comunicaciones, perteneciente a la capa de aplicación del modelo OSI. El término también se emplea para referirse al ordenador que ejecuta el programa.</para>
					<glossseealso otherterm="web page">PÁGINA WEB</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="web site">SITIO WEB</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
			<glossentry xml:id="SI">
				<glossterm>SISTEMA DE INFORMACIÓN</glossterm>
				<acronym>SI</acronym>
				<acronym>Sistema de Información Informático</acronym>
				<glossdef>
					<para>un sistema de información (SI) es un conjunto de elementos orientados al tratamiento y administración de datos e información, organizados y listos para su uso posterior, generados para cubrir una necesidad u objetivo.</para>
					<glossseealso otherterm="TI">TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN Y LA COMUNICACIÓN</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
			<glossentry xml:id="web site">
				<glossterm>SITIO WEB</glossterm>
				<acronym>Web Site</acronym>
				<glossdef>
					<para>un sitio web es una colección de páginas web relacionadas y comunes a un dominio de Internet o subdominio en la World Wide Web en Internet. Una página web es un documento HTML/XHTML que es accesible generalmente mediante el protocolo HTTP de Internet. Todos los sitios web públicamente accesibles constituyen una gigantesca World Wide Web de información (un gigantesco entramado de recursos de alcance mundial). A las páginas de un sitio web se accede frecuentemente a través de un URL raíz común llamado portada, que normalmente reside en el mismo servidor físico. Los URL organizan las páginas en una jerarquía, aunque los hiperenlaces entre ellas controlan más particularmente cómo el lector percibe la estructura general y cómo el tráfico web fluye entre las diferentes partes de los sitios. Algunos sitios web requieren una subscripción para acceder a algunos o todos sus contenidos. Ejemplos de sitios con subscripción incluyen muchos portales de pornografía en Internet, algunos sitios de noticias, sitios de juegos, foros, servicios de correo electrónico basados en web, sitios que proporcionan datos de bolsa de valores e información económica en tiempo real, etc.</para>
					<glossseealso otherterm="WebApp">APLICACIÓN WEB</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="web page">PÁGINA WEB</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
			<glossentry xml:id="SGML">
				<glossterm>STANDARD GENERALIZED MARKUP LANGUAGE</glossterm>
				<acronym>SGML</acronym>
				<glossdef>
					<para>SGML son las siglas de Standard Generalized Markup Language o "Estándar de Lenguaje de Marcado Generalizado". Consiste en un sistema para la organización y etiquetado de documentos. La Organización Internacional de Estándares (ISO) normalizó este lenguaje ISO 8879:1986, Information processing — Text and office systems — Standard Generalized Markup Language (SGML). El lenguaje SGML sirve para especificar las reglas de etiquetado de documentos y no impone en sí ningún conjunto de etiquetas en especial.</para>
					<glossseealso otherterm="XHTML">EXTENSIBLE HYPERTEXT MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="XML">EXTENSIBLE MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="HTML">HYPERTEXT MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
		</glossdiv>
		
		<glossdiv>
			<title>T</title>
			
			<glossentry xml:id="TI">
				<glossterm>TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN Y LA COMUNICACIÓN</glossterm>
				<acronym>TI</acronym>
				<acronym>TIC</acronym>
				<acronym>Tecnologías de la Información</acronym>
				<glossdef>
					<para>las tecnologías de la información y la comunicación (TIC o bien NTIC para nuevas tecnologías de la información y de la comunicación) agrupan los elementos y las técnicas usadas en el tratamiento y la transmisión de la información, principalmente la informática, Internet y las telecomunicaciones.</para>
					<glossseealso otherterm="SI">SISTEMA DE INFORMACIÓN</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
		</glossdiv>
		
		<glossdiv>
			<title>W</title>
			
			<glossentry xml:id="OWL">
				<glossterm>WEB ONTOLOGY LANGUAGE</glossterm>
				<acronym>OWL</acronym>
				<glossdef>
					<para>OWL es el acrónimo del inglés Web Ontology Language, un lenguaje de marcado para publicar y compartir datos usando ontologías en la WWW. OWL tiene como objetivo facilitar un modelo de marcado construido sobre RDF y codificado en XML. Tiene como antecedente DAML+OIL, en los cuales se inspiraron los creadores de OWL para crear el lenguaje. Junto al entorno RDF y otros componentes, estas herramientas hacen posible el proyecto de web semántica.</para>
					<glossseealso otherterm="ontología informática">ONTOLOGÍA INFORMÁTICA</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="RDFS">RDF SCHEMA</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="RDF">RESOURCE DESCRIPTION FRAMEWORK</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
			<glossentry xml:id="SW">
				<glossterm>WEB SEMÁNTICA</glossterm>
				<acronym>SW</acronym>
				<glossdef>
					<para>la Web semántica (del inglés semantic web) es un conjunto de actividades desarrolladas en el seno de World Wide Web Consortium tendente a la creación de tecnologías para publicar datos legibles por aplicaciones informáticas (máquinas en la terminología de la Web semántica). Se basa en la idea de añadir metadatos semánticos y ontológicos a la World Wide Web. Esas informaciones adicionales —que describen el contenido, el significado y la relación de los datos— se deben proporcionar de manera formal, para que así sea posible evaluarlas automáticamente por máquinas de procesamiento. El objetivo es mejorar Internet ampliando la interoperabilidad entre los sistemas informáticos usando "agentes inteligentes". Agentes inteligentes son programas en las computadoras que buscan información sin operadores humanos.</para>
					<glossseealso otherterm="ontología informática">ONTOLOGÍA INFORMÁTICA</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="RDF">RESOURCE DESCRIPTION FRAMEWORK</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
			<glossentry xml:id="WWW">
				<glossterm>WORLD WIDE WEB</glossterm>
				<acronym>WWW</acronym>
				<acronym>Web</acronym>
				<glossdef>
					<para>en informática, la World Wide Web (WWW) o Red informática mundial es un sistema de distribución de información basado en hipertexto o hipermedios enlazados y accesibles a través de Internet. Con un navegador web, un usuario visualiza sitios web compuestos de páginas web que pueden contener texto, imágenes, vídeos u otros contenidos multimedia, y navega a través de ellas usando hiperenlaces.</para>
					<glossseealso otherterm="web server">SERVIDOR WEB</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="web site">SITIO WEB</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
			<glossentry xml:id="W3C">
				<glossterm>WORLD WIDE WEB CONSORTIUM</glossterm>
				<acronym>W3C</acronym>
				<glossdef>
					<para>el World Wide Web Consortium, abreviado W3C, es un consorcio internacional que produce recomendaciones para la World Wide Web.</para>
					<glossseealso otherterm="WWW">WORLD WIDE WEB</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
		</glossdiv>
		
		<glossdiv>
			<title>X</title>
			
			<glossentry xml:id="XML Schema">
				<glossterm>XML SCHEMA</glossterm>
				<glossdef>
					<para>XML Schema es un lenguaje de esquema utilizado para describir la estructura y las restricciones de los contenidos de los documentos XML de una forma muy precisa, más allá de las normas sintácticas impuestas por el propio lenguaje XML. Se consigue así una percepción del tipo de documento con un nivel alto de abstracción. Fue desarrollado por el World Wide Web Consortium (W3C) y alcanzó el nivel de recomendación en mayo de 2001.</para>
					<glossseealso otherterm="XHTML">EXTENSIBLE HYPERTEXT MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="XML">EXTENSIBLE MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
					<glossseealso otherterm="SGML">STANDARD GENERALIZED MARKUP LANGUAGE</glossseealso>
				</glossdef>
			</glossentry>
			
		</glossdiv>
		
	</glossary>
	<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		RESUMEN</title>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		Este proyecto propone una interpretación de los <glossterm baseform="KMap">mapas de conocimiento</glossterm> 
		como una herramienta de apoyo para la <glossterm baseform="KM">gestión del conocimiento</glossterm>, 
		enfocándose principalmente en los mapas que identifican y relacionan 
		recursos y procesos en una organización en la búsqueda de facilitar 
		la transferencia de conocimiento mediante la socialización del mismo 
		entre ellas, mapas éstos sustentados en el primer modo de conversión 
		del modelo de creación de conocimiento de Nonaka. Finalmente, se 
		presenta una propuesta de pasos para la construcción de un <glossterm baseform="SI">S.I.</glossterm> <glossterm baseform="WWW">web</glossterm> 
		para modelar <glossterm linkend="KMap">mapa de conocimiento</glossterm> usando <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm> para un contexto 
		organizacional.</para>
		<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Palabras clave</title>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<glossterm linkend="KMap">mapa de conocimiento</glossterm>, <glossterm baseform="KM">gestión del conocimiento</glossterm>, <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm>, <glossterm linkend="SI">sistema de información</glossterm>, dominio, contexto, organización, <glossterm baseform="WWW">web</glossterm>, mapa, 
			conocimiento, gestión.</para>
		</section>
	</chapter>
	<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		INTRODUCCIÓN</title>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		El presente documento presenta la “IMPLEMENTACIÓN DE UN <glossterm linkend="KMap">MAPA DE CONOCIMIENTO</glossterm> SOBRE PLATAFORMA <glossterm baseform="WWW">WEB</glossterm> USANDO <glossterm baseform="ontología informática">ONTOLOGÍAS</glossterm> PARA <glossterm linkend="KM">GESTIÓN DE CONOCIMIENTO</glossterm> ORGANIZACIONAL” como proyecto para solventar las 
		carencias en <glossterm linkend="KM">Gestión de Conocimiento</glossterm> que padecen las organizaciones 
		que pretenden encarar los retos de manejo de información que impone 
		el siglo XXI.</para>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		Los <glossterm baseform="KMap">Mapas de Conocimiento</glossterm> como herramienta para exposición de datos e 
		información procesada presentando conceptos y relaciones son 
		presentados y usados como la estructura fundamental en la que se 
		fundamenta la plataforma planteada para expresar conocimiento.</para>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		Se conjugan dos (2) tecnologías óptimas y de última generación para 
		el contexto del problema, con prestaciones y características claves 
		para el núcleo del problema, así como actuales y eficientes con 
		respecto a la evolución acelerada y exponencial de las <glossterm baseform="TI">TI</glossterm>, como la 
		son: los <glossterm baseform="SI">SI</glossterm> implementados en plataformas con estándares <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>, y las 
		<glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm> y <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm>.</para>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		Se incluye un marco teórico sobre el cual se sustenta el <glossterm baseform="SI">SI</glossterm> 
		planteado, los principios y tecnologías que lo soportan, la 
		arquitectura planteada, la pila de componentes y <glossterm baseform="framework">frameworks</glossterm> de 
		trabajo utilizados.</para>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		También se presentan las fases de desarrollo del proyecto que incluye 
		la fase de ejecución donde se muestra el proceso de Ingeniería del 
		Software y aplicación de metodologías para la construcción del <glossterm baseform="SI">SI</glossterm> con 
		las características y requerimientos planteados.</para>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		Al final se obtienen los resultados y conclusiones de todo el proceso 
		de desarrollo e implementación del proyecto; incluyendo el <glossterm baseform="SI">SI</glossterm>, 
		manuales, documentación, y demás paquetes que componen la entrega de 
		resultados.</para>
	</chapter>
	<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		DEFINICIÓN DEL PROBLEMA</title>
		<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			ANTECEDENTES</title>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Desde un punto de vista organizacional, una organización utiliza la 
			dirección estratégica para establecer su estrategia y planifica sus 
			acciones mediante la planificación estratégica. De igual forma al 
			analizar las diferentes estructuras organizacionales se observan los 
			variados comportamientos que éstas generan, y la relación entre la 
			dirección y planificación estratégicas y la Ingeniería del 
			Conocimiento.</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Se evidencia pues la importancia del conocimiento en la 
			organización. Al fin y al cabo, tal y como lo demuestran las 
			auditorías internas y externas de las organizaciones, lo que hace 
			que una organización sea competitiva es su conjunto de recursos 
			intangibles, es decir, las capacidades ó competencias (se utilizan 
			indistintamente estos dos términos), y habilidades de sus recursos 
			(humanos o artificiales), y el conocimiento que éstas manejan para 
			desarrollarse de forma óptima. De esta forma se introduce el 
			concepto de Capital en una organización; este puede ser de carácter 
			Humano en la forma de Capital Humano, artificial en la forma de 
			Capital Estructural y Recursos Tangibles y organizacional en la 
			forma de Capital Organizacional representado por las interrelaciones 
			entre organizaciones involucradas en la ejecución de procesos.</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Dicho de otro modo, la ventaja competitiva de la organización es 
			mayor en cuanto sus capacidades son realmente distintivas y 
			difícilmente imitables. De aquí, la importancia de la <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> en la organización, pero primeramente se aclara dicho 
			concepto.</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Según (Davenport y Prusak, 1998) la <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> 
			es:</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			“El proceso sistémico de buscar, organizar, filtrar y presentar la 
			información con el objetivo de mejorar la comprensión de las 
			personas en una área específica de interés.”</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Según (Malhotra, 2001):</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			“El proceso organizacional que busca la combinación sinérgica del 
			tratamiento de los datos y la información mediante las capacidades 
			de las <glossterm baseform="TI">Tecnologías de la Información y las Comunicaciones (TIC)</glossterm> y 
			las capacidades de creatividad e innovación de las personas.”</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Y según (Sveiby, 2000):</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			“El arte de crear valor con los activos intangibles de una 
			organización.”</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Se observa en estas definiciones los diferentes puntos de vista o 
			focos de interés que se plantean en la <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm>. 
			Para Davenport es el proceso de gestionar el conocimiento 
			(información que permite alcanzar un objetivo) que le da a la 
			organización una mayor comprensión de su entorno (interno o 
			externo); para Malhotra es el proceso tecnológico que aumenta la 
			creatividad e innovación (fuentes de ventaja competitiva) en la 
			organización; y para Sveiby simplemente es el valor del conocimiento 
			(los activos intangibles) en la organización.</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			De entre las diversas definiciones de <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm>, y 
			desde el enfoque de interés aquí, que es el de la Ingeniería del 
			Conocimiento, podemos partir de la definición de (Carrión, 
			2004):</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			“El conjunto de procesos y sistemas que permiten que el Capital 
			Intelectual de una organización aumente de forma significativa, 
			mediante la gestión de sus capacidades de resolución de problemas de 
			forma eficiente (en el menor espacio de tiempo posible), con el 
			objetivo final de generar ventajas competitivas sostenibles en el 
			tiempo.”</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Pero con la siguiente modificación:</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			“La <glossterm baseform="GT">Gestión (Tecnológica) del Conocimiento</glossterm> es el conjunto de 
			procesos y sistemas (computacionales) que permiten a una 
			organización generar ventaja competitiva sostenible en el tiempo, 
			mediante la gestión eficiente de su conocimiento”.</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Los diferentes objetivos que desea alcanzar la <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> son los siguientes:
				<itemizedlist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Seleccionar y formular una estrategia de tipo organizacional que 
						permita una adecuada <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm>.</para>
					</listitem>
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Implantar estrategias orientadas al conocimiento.</para>
					</listitem>
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Promover la mejora continua de los procesos de negocio, 
						principalmente en aquellos que permiten la generación y 
						utilización del conocimiento.</para>
					</listitem>
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Monitorizar y evaluar los beneficios de la <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm>.</para>
					</listitem>
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Reducir los tiempos y costes relacionados con la mejora continua 
						(productos y procesos).</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Según Suresh, la necesidad de aplicar la <glossterm linkend="KM">Gestión de Conocimiento</glossterm> en 
				las organizaciones es la consecuencia de:
				<itemizedlist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Una economía y unos requerimientos del mercado orientados a la 
						demanda de los clientes y la competencia internacional.</para>
					</listitem>
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Aumento de la demanda de los clientes de productos que responden 
						de forma más precisa sus necesidades y con una ventaja 
						mayor.</para>
					</listitem>
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Pérdida del conocimiento en la organización debido a un aumento 
						del volumen de ventas del personal.</para>
					</listitem>
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Permite a la organización reutilizar acciones de proyectos 
						anteriores llevados a cabo con éxito.</para>
					</listitem>
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Ayuda a la organización a no repetir errores, y por lo tanto, a 
						reducir el tiempo de respuesta.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			De estas definiciones podemos concluir que el conocimiento es 
			“nuestra capacidad de entender (y por lo tanto utilizar para 
			nuestros objetivos) las cualidades y relaciones de las cosas que 
			componen nuestro entorno”.</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Una forma de entender el conocimiento es analizando sus diferencias 
				respecto a dato e información.
				<itemizedlist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Un dato es un valor discreto que describe un hecho del mundo. Un 
						dato no está estructurado, no dice nada sobre el porqué de las 
						cosas, ni tampoco sobre su posible interpretación o propósito 
						(por ejemplo, el valor 37).</para>
					</listitem>
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						A diferencia de los datos, la información sí tiene interpretación 
						y propósito (ya que intervienen el emisor y el receptor en el 
						mensaje), es decir, están representados en un contexto, siendo el 
						conjunto de datos estructurados que sirven para por ejemplo, 
						categorizar, analizar, evaluar, etc., los hechos del mundo que 
						nos rodean (por ejemplo, el valor 37 puede estar representando la 
						temperatura de un paciente).</para>
					</listitem>
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Finalmente, el conocimiento es mucho más amplio que la 
						información, y trata a ésta como instrumento para poder actuar, 
						es decir, es aquella información (adquirida, seleccionada, 
						evaluada, interiorizada, etc.) que nos permite llevar a cabo las 
						acciones para alcanzar nuestros objetivos. Visto de otra manera, 
						el conocimiento es aquella información que ha pasado por un 
						análisis, mediante el cual, dicha información adquiere una 
						relevancia y utilidad para poder actuar y alcanzar nuestros 
						objetivos (por ejemplo, el valor 37 de temperatura puede 
						relacionarse con la categoría “fiebre infecciosa”, y dicha 
						categoría con la acción “medicar antibiótico” para alcanzar el 
						objetivo “curado”).</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Podemos representar dichas diferencias entre dato, información y 
			conocimiento en la Figura 1. En ella observamos las distintas fases 
			por las que pasan los datos, transformándose en información 
			(mediante la contextualización), y finalmente en conocimiento 
			(mediante el análisis).</para>
			<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
				<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Paniagua A., Enrique (coordinador); López A., Belén; et 
				al.</orgname></othercredit></info>
				<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 1</alt>
				<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura01.jpg" format="JPG" width="5in"/>
				</imageobject>
				<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura01.png" format="PNG" width="5in"/>
				</imageobject>
				<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Figura 1. La transformación de datos a información y a 
					conocimiento.</para>
				</caption>
			</mediaobject>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Otra forma de entender el conocimiento es mediante el valor añadido 
			que se va agregando mediante los procesos en torno a la Cadena de 
			Transformación de la Información (ver Figura 2.).</para>
			<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
				<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Paniagua A., Enrique (coordinador); López A., Belén; et 
				al.</orgname></othercredit></info>
				<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 2</alt>
				<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura02.jpg" format="JPG" width="5in"/>
				</imageobject>
				<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura02.png" format="PNG" width="5in"/>
				</imageobject>
				<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Figura 2. La cadena de transformación de la Información.</para>
				</caption>
			</mediaobject>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Para las organizaciones, el conocimiento se puede definir como la 
				información que posee valor para ella, es decir, aquella 
				información que le permite generar una ventaja competitiva, 
				satisfacer las demandas del mercado o alcanzar las oportunidades a 
				través de la utilización de las competencias distintivas de la 
				organización. Las diferentes categorías de conocimiento para las 
				organizaciones son:
				<itemizedlist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Tácito/Explícito: Lo analizaremos en el siguiente apartado, según 
						la accesibilidad del conocimiento.</para>
					</listitem>
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Observable/No Observable: Es el conocimiento que se ve reflejado 
						en los productos o servicios que ofrece la organización.</para>
					</listitem>
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Positivo/Negativo: Es el conocimiento generado por el área de I+D 
						en los procesos Desarrollo de Nuevos Productos o Innovación de 
						los Procesos (según el MGIT) particionado en los descubrimientos 
						(positivo) y las aproximaciones no útiles (negativo).</para>
					</listitem>
					<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Autónomo/Sistémico: Es el conocimiento que genera valor sin la 
						necesidad de aplicar sensibles modificaciones en la configuración 
						de la organización (autónomo) o el que depende del valor generado 
						por otros componentes de la configuración de la organización 
						(sistémico).</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Régimen de Propiedad Intelectual: Es el conocimiento protegido por 
			la Ley de Propiedad Intelectual.</para>
		</section>
		<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			FORMULACIÓN</title>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Dados los nuevos retos que encaran las técnicas de <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> tradicionales y el gran flujo de información que 
			manejan las organizaciones y empresas del siglo XXI, ¿cómo 
			herramientas como los <glossterm baseform="KMap">Mapas de Conocimiento</glossterm> pueden soportar la 
			<glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm>, y estructurar la información existente 
			para convertirla en conocimiento, de modo que los actores de la 
			organización y la organización en sí misma puedan hacer uso útil de 
			los activos y recursos existentes y necesarios?</para>
		</section>
		<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			DESCRIPCIÓN</title>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Las organizaciones del siglo XXI están sujetas a las <glossterm baseform="TI">TI</glossterm> para cumplir 
			sus objetivos, y alcanzar su visión y misión, sin embargo la sola 
			información no es suficiente, menos hablar de los meros datos, de 
			modo que se empieza a tangibilizar la necesidad de conocimiento útil 
			que sea más sugerente y persuasivo para los actores que desempeñan 
			las funciones organizacionales.</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			La jerarquía organizacional vista en su modelo de pirámide de tres 
			niveles (Marulanda, 2009) está compuesta en la base por un nivel 
			Operativo, en el medio por un nivel Táctico y en la cúspide por un 
			nivel Gerencial; sin embargo las soluciones <glossterm baseform="TI">TI</glossterm> tradicionales 
			solucionan problemas prácticos mayormente del nivel básico 
			Operativo, mientras que el conocimiento holístico que rigen la 
			filosofía y tendencias organizacionales con miras a cumplir los 
			objetivos organizacionales y la visión y misión, y del cual se deben 
			retroalimentar los actores del nivel Gerencial y Táctico para tomar 
			decisiones y avanzar en dirección a las metas organizacionales no es 
			gestionado, ni tratado, ni procesado por los <glossterm baseform="SI">SI</glossterm> típicos de una 
			organización. Esta perspectiva holística del conocimiento intangible 
			de una organización en el mejor de los casos es gestionado por 
			software robusto y anticuado que no corresponde con los avances 
			tecnológicos actuales y que no presenta los recursos como 
			conocimiento dinámico y con interrelaciones, sino como simples 
			activos organizacionales.</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			El modelo de “La Cadena de Transformación de la Información” 
			(Paniagua, 2007) ha sido usado como un bosquejo que muestra los 
			pasos a seguir para resolver la carencia existente de conocimiento 
			plausible en la <glossterm baseform="GT">Gestión Tecnológica</glossterm>; sin embargo por su propia 
			naturaleza de esquema conceptual no presenta soluciones 
			implementables para llevar a cabo los procesos requeridos para 
			obtener el resultado que pretende el modelo.</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Adicionalmente, las <glossterm baseform="TI">TI</glossterm> evolucionan exponencialmente, y la <glossterm baseform="WWW">web</glossterm> sigue 
			su crecimiento acelerado en tecnologías avanzadas que incrementan el 
			caudal y complejidad del flujo de información a procesar, y debido a 
			esto una solución que pretenda abordar el problema del conocimiento 
			en la <glossterm baseform="GT">gestión tecnológica</glossterm> deberá corresponder con estos avances 
			técnicos que presenta la informática actual y futura.</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			La <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> (<glossterm baseform="KM">KM</glossterm>) como rama de las Ciencias de la 
			Computación pretende presentar soluciones a las demandas de 
			Conocimiento organizacionales, por lo cual se hace el nicho adecuado 
			para enmarcar una solución alternativa a este problema. Por otro 
			lado, la <glossterm baseform="WWW">web</glossterm> como estándar y como tecnología actual se muestra como 
			el camino a seguir; con la adición de usar un enfoque particular 
			para este fin, una herramienta nueva que se acopla a los 
			requerimientos del problema de la <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> (<glossterm baseform="KM">KM</glossterm>) como 
			lo es la <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm> y en particular las <glossterm baseform="ontología informática">Ontologías</glossterm>.</para>
		</section>
	</chapter>
	<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		JUSTIFICACIÓN</title>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		Sin importar de qué naturaleza sea la organización, institución o 
		entidad, cualquiera deberá gestionar su conocimiento con las técnicas 
		que le permiten sobrevivir y ser competitiva en el mundo, i.e. por 
		medio de las <glossterm baseform="TI">T.I.</glossterm>; sin embargo actualmente el simple uso de <glossterm baseform="TI">T.I.</glossterm> no 
		es suficiente para la supervivencia de una organización, no sólo 
		desde el punto de vista competitivo en el nicho agreste en el que se 
		desenvuelven las organizaciones, sino desde el punto de vista de 
		<glossterm baseform="KM">gestión del conocimiento</glossterm> en el ámbito interno; un nuevo enfoque de la 
		<glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> debe ser abordado, de modo que las 
		organizaciones sean más productivas, valoren más sus activos 
		intelectuales y puedan sobrevivir al caos de información que 
		presupone estar posicionada en un sector específico del mundo 
		real.</para>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		Se trata de que la <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm>, esa disciplina 
		fundamental aplicada por toda organización, ahora realmente se 
		tratará de gestionar conocimiento, desde el punto de vista cognitivo 
		y útil, tanto por y para humanos, como por y para máquinas. Las <glossterm baseform="TI">T.I.</glossterm> 
		son indispensables en la <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm>, ahora será 
		indispensable una gestión realmente cognitiva, donde tanto máquinas 
		como humanos puedan hacer uso ágil y útil del conocimiento.</para>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		Las herramientas y <glossterm baseform="SI">S.I.&apos;s</glossterm> que <glossterm baseform="KM">Gestionen Conocimiento</glossterm> son un paso 
		necesario para el futuro de las organizaciones; el aporte al 
		entendimiento de este paradigma con las tecnologías subyacentes que 
		lo constituyen es objeto del presente trabajo. Los <glossterm baseform="SI">S.I.</glossterm> orientados a 
		la <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> son una nueva clase de <glossterm baseform="SI">S.I.&apos;s</glossterm> que 
		serán el estándar en el futuro próximo de las organizaciones, estos 
		<glossterm baseform="SI">S.I.&apos;s</glossterm> ayudarán a hacer de las organizaciones un lugar más útil 
		como base de conocimientos y del mismo modo, habrá beneficios de 
		estas tendencias, obteniendo mejores resultados en cuanto a 
		valoración de sus activos y optimización de procesos internos. Con 
		las herramientas de <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> como lo son los <glossterm baseform="KMap">Mapas de Conocimiento</glossterm> las organizaciones sabrán administrar el caos de 
		información en el que se encuentran sumergidas, para emerger en un 
		mundo donde la información es usada de manera sabia. Es en el 
		presente trabajo que compete aportar los conocimientos básicos para 
		incursionar en el mundo de las herramientas de <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> mediante la implementación de un <glossterm linkend="KMap">Mapa de Conocimiento</glossterm> 
		sobre <glossterm baseform="SI">S.I.</glossterm> <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>, de este modo se apreciarán las implicaciones que 
		tiene usar estas herramientas en el mundo real.</para>
	</chapter>
	<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		OBJETIVOS</title>
		<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			OBJETIVO GENERAL</title>
			<itemizedlist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					IMPLEMENTAR UN MAPA DE CONOCIMIENTO SOBRE PLATAFORMA WEB USANDO 
					ONTOLOGÍAS PARA GESTIÓN DE CONOCIMIENTO ORGANIZACIONAL.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
		<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			OBJETIVOS ESPECÍFICOS</title>
			<itemizedlist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Asimilar los activos concernientes mediante la catalogación de 
					estos recursos para saber sobre qué material se va a 
					modelar.</para>
				</listitem>
				<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Aplicar técnicas de modelamiento a los recursos y el dominio como 
					jerarquías de clases, relaciones y diagramas UML para obtener el 
					<glossterm baseform="MCO">modelo de conocimiento</glossterm> del dominio.</para>
				</listitem>
				<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Definir las <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm> que modelan los conceptos del dominio 
					mediante varios lenguajes para adecuar los recursos a un <glossterm baseform="MCO">modelo de conocimiento</glossterm>.</para>
				</listitem>
				<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Cotejar las <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm> obtenidas observando el nivel de 
					acoplamiento con el <glossterm baseform="MCO">modelo de conocimiento</glossterm> para entender las 
					diferencias entre éstas y tener un buen criterio para escoger el 
					lenguaje que más conviene a la implementación del <glossterm baseform="SI">S.I.</glossterm></para>
				</listitem>
				<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Elaborar el <glossterm linkend="KMap">mapa de conocimiento</glossterm> mediante metodologías típicas 
					para implementar el mismo al <glossterm baseform="SI">S.I.</glossterm></para>
				</listitem>
				<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Indagar que herramientas y arquitectura soportan un <glossterm baseform="SI">S.I.</glossterm> orientado 
					a <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> buscando y consultando múltiples 
					fuentes para establecer los detalles técnicos de la plataforma de 
					implementación.</para>
				</listitem>
				<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Diseñar las plantillas y páginas interfaz usando técnicas de 
					diseño <glossterm baseform="WWW">web</glossterm> para obtener la interfaz del <glossterm baseform="SI">S.I.</glossterm> que presentará las 
					funcionalidades de <glossterm baseform="KM">gestión del conocimiento</glossterm> y de <glossterm linkend="KMap">mapa de conocimiento</glossterm> al usuario.</para>
				</listitem>
				<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Formular <glossterm baseform="WS">servicios web</glossterm> usando estándares y recomendaciones W3C 
					para ofrecer funcionalidades y servicios útiles para la 
					distribución y acoplamiento de información en el entorno cognitivo 
					que se plantea.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</section>
	</chapter>
	<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		MARCO TEÓRICO</title>
		<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			MARCO CONCEPTUAL</title>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				GESTIÓN DEL CONOCIMIENTO (KM), MAPAS DE CONOCIMIENTO (KMap) Y 
				ONTOLOGÍAS</title>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				El Conocimiento es Poder. Hay una máxima que ha estado, está y 
				seguirá estando vigente: “La organización que tiene la mejor 
				información, sabe dónde encontrarla, y puede utilizarla más rápido 
				gana.”. Es un saber común que la organización con la mayor 
				información gana (Daconta et al., 2003). Al dar un vistazo amplio a 
				la definición de <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> se ve que “es un concepto 
				aplicado en las organizaciones, que busca transferir el 
				conocimiento y la experiencia existente entre sus miembros, de modo 
				que pueda ser utilizado como un recurso disponible para otros en la 
				organización. Usualmente el proceso implica técnicas para capturar, 
				organizar, almacenar el conocimiento de los trabajadores, para 
				transformarlo en un activo intelectual que preste beneficios y se 
				pueda compartir. En la actualidad, las tecnologías de información 
				permiten contar con herramientas que apoyan la <glossterm baseform="KM">gestión del conocimiento</glossterm> en las empresas, apoyando en la recolección, la 
				transferencia, la seguridad y la administración sistemática de la 
				información, junto con los sistemas diseñados para ayudar a hacer 
				el mejor uso de ese conocimiento. En detalle, se refiere a las 
				herramientas y a las técnicas diseñadas para preservar la 
				disponibilidad de la información llevada a cabo por los individuos 
				dominantes y facilitar la toma de decisiones, así como reducir el 
				riesgo.” (“Gestión del conocimiento”, 2012); la <glossterm baseform="KM">KM</glossterm> (por sus siglas 
				en inglés, <glossterm baseform="KM">Knowledge Management</glossterm>) comprende un rango de estrategias 
				y prácticas usadas en una organización para identificar, crear, 
				representar, distribuir y habilitar la adopción de comprensión y 
				experiencias. Esta comprensión y experiencias comprenden 
				conocimiento, ya sea encarnado en individuos o embebido en procesos 
				o prácticas organizacionales. Los esfuerzos de <glossterm baseform="KM">KM</glossterm> típicamente se 
				concentran en objetivos organizacionales como desempeño mejorado, 
				ventaja competitiva, innovación, compartir lecciones aprendidas, 
				integración y mejoramiento continuo de la organización (“Knowledge 
				management”, 2012), la <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> es una disciplina 
				que comprende las herramientas, técnicas y procesos para el manejo 
				más efectivo y eficiente de los activos intelectuales de una 
				organización (Davies et al., 2003).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Es sentido común. ¿Quién no quiere el mejor conocimiento? ¿Quién no 
				quiere buena información? Sin embargo las técnicas tradicionales de 
				<glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> han encarado nuevos retos debidos al 
				Internet de hoy: sobrecarga de información, la ineficiencia de la 
				búsqueda por palabra clave, la falta de información fehaciente 
				(confiable), y la falta de sistemas computacionales para 
				procesamiento del lenguaje natural. La <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm> [y las 
				<glossterm baseform="ontología informática">Ontologías</glossterm>] puede[n] brindar estructura al caos de información 
				(Daconta et al., 2003).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Los sistemas de <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> tienen un nicho específico 
				dónde son necesarios como herramienta definitivas para el desempeño 
				de operaciones vitales; especialmente en la gestión estratégica 
				organizacional, campos como la representación del conocimiento, la 
				gestión e intercambio descentralizado de conocimiento e información 
				son algunos en los cuales los sistemas de <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> 
				tienen su soporte más importante; son sin embargo los <glossterm baseform="KMap">Mapas de Conocimiento</glossterm> una de las herramientas fundamentales sobre las que se 
				enfoca el presente trabajo.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				En el marco de la <glossterm baseform="KM">gestión del conocimiento</glossterm> existen actualmente una 
				gran cantidad de estrategias organizacionales, técnicas y 
				herramientas, algunas apoyadas en <glossterm baseform="TI">T.I.</glossterm>, que son utilizadas para su 
				implementación, de acuerdo con el contexto sobre el cual se 
				desempeña la organización, pero muchas de estas estrategias y 
				herramientas no son utilizadas solo en la <glossterm baseform="KM">gestión del conocimiento</glossterm> 
				y no todas surgieron en respuesta a ella. Sin embargo, una de las 
				herramientas que surge en respuesta a la <glossterm baseform="KM">gestión del conocimiento</glossterm>, 
				son los <glossterm baseform="KMap">mapas de conocimiento</glossterm>.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Es por esto que los <glossterm baseform="KMap">mapas de conocimiento</glossterm> son una herramienta de 
				apoyo para la <glossterm baseform="KM">gestión del conocimiento</glossterm>, herramienta que apoya la 
				identificación de recursos y procesos para facilitar la interacción 
				y socialización de conocimiento entre los actores de la 
				organización.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				A diferencia de los términos “conocimiento” y “<glossterm baseform="KM">gestión del conocimiento</glossterm>”, parece haber un consenso en la literatura sobre el 
				concepto de “<glossterm linkend="KMap">mapa de conocimiento</glossterm>”. Al revisar el término, se 
				evidencian algunas variaciones, pero en esencia apuntan a lo 
				mismo.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				De acuerdo con PÉREZ, D. &amp; DRESSLER, M. (2007), los <glossterm baseform="KMap">mapas de conocimiento</glossterm> son “directorios que facilitan la localización del 
				conocimiento dentro de la organización mediante el desarrollo de 
				guías y listados de personas, o documentos, por áreas de actividad 
				o materias de dominio”, que con apoyo de la tecnología son 
				publicados como directorios o gráficos que muestran en dónde se 
				encuentra el conocimiento (DAVENPORT, T. &amp; PRUSAK, L.; 
				1998).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Como complemento a lo anterior, se conciben como representaciones 
				visuales del conocimiento y se convierten en un sitio para 
				encontrar respuestas de una manera más rápida en la organización 
				(UNIVERSIDAD EAFIT; S.F.)</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Sin embargo, se debe hacer un llamado de atención a que un <glossterm linkend="KMap">mapa de conocimiento</glossterm> en un nivel más estricto, debe surgir generalmente de 
				una auditoría de conocimiento, en la cual se identifica la 
				información y conocimiento central que se necesita y que se usa en 
				una organización, además de brechas, duplicidad y flujos de 
				información y conocimiento y cómo contribuyen al logro de las metas 
				organizacionales (DALKIR, K.; 2005). Desde esta perspectiva, los 
				<glossterm baseform="KMap">mapas de conocimiento</glossterm> permiten identificar y representar tanto los 
				conocimientos disponibles en la organización como aquellos que se 
				consideran necesarios para su operación (RIVERO, S.; S.F.).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Adicionalmente, en el contexto de la Ingeniería de Sistemas y de 
				las Ciencias de la Computación, el concepto de Dominio entendido 
				como algún ámbito del mundo acerca del cual deseamos expresar algún 
				conocimiento es fundamental, y lo es con más relevancia en el 
				ámbito de la Ingeniería Ontológica, entendida ésta como la creación 
				de representaciones y la representación de conceptos abstractos y 
				generales usados a su vez para representar conceptos de dominios 
				complejos (Russel y Norvig, 2004).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				La Ingeniería Ontológica vista como una, entre otras, de las 
				técnicas de representación del conocimiento (“Representación del 
				conocimiento”, 2009), ésta última una de las áreas más 
				representativas de la Inteligencia Artificial, basa su discurso en 
				el concepto de <glossterm linkend="ontología">Ontología</glossterm>. El término <glossterm linkend="ontología">Ontología</glossterm> tiene sus raíces en 
				la filosofía griega: “En filosofía, la <glossterm linkend="ontología">ontología</glossterm> (del griego οντος, 
				genitivo del participio del verbo εἰμί, ser, estar; y λóγος, 
				ciencia, estudio, teoría) es una parte de la metafísica que estudia 
				lo que hay,1 es decir cuáles entidades existen y cuáles no.” 
				(“Ontología”, 2012); sin embargo en informática tiene una acepción 
				más específica, de modo que el término “hace referencia a la 
				formulación de un exhaustivo y riguroso esquema conceptual dentro 
				de uno o varios dominios dados; con la finalidad de facilitar la 
				comunicación y el intercambio de información entre diferentes 
				sistemas y entidades” (“Ontología –informática-”, 2012). Es decir 
				que se puede entender <glossterm linkend="ontología">ontología</glossterm> como una entidad o unidad que 
				organiza todo lo existente en el mundo en una jerarquía de 
				categorías (Russel y Norvig, 2004), o como la unidad que define las 
				palabras y conceptos comunes (el significado) usados para describir 
				y representar un área del conocimiento (Daconta et al., 2003), o 
				como un producto de ingeniería consistente de un vocabulario 
				específico usado para describir [una parte de] la realidad, más un 
				conjunto explícito de asumpciones que tienen que ver con el 
				significado intencionado de ese vocabulario, en otras palabras, la 
				especificación de una conceptualización (Daconta et al., 2003). Es, 
				sin embargo, en el ámbito específico de la naciente <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm> 
				dónde el concepto de <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> juega un rol fundamental debido a 
				que entrelaza el entendimiento humano de símbolos con su 
				procesabilidad por máquinas, facilita el compartimiento y re-uso de 
				conocimiento y sobretodo promete un entendimiento compartido y 
				común de un dominio que puede ser comunicado entre personas y 
				sistemas de aplicaciones (Davies et al., 2003).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				El término Sistema, “(del latín systema, proveniente del griego 
				σύστημα)”, entendido como “un conjunto de funciones, virtualmente 
				referenciada sobre ejes, bien sean estos reales o abstractos” o 
				como “un conjunto de elementos dinámicamente relacionados formando 
				una actividad para alcanzar un objetivo operando sobre datos, 
				energía y/o materia para proveer información” (“Sistema”, 2010) es 
				un concepto general y amplio que tiene varias categorías y tipos 
				más específicos como lo es el <glossterm linkend="SI">Sistema de Información</glossterm> (<glossterm baseform="SI">S.I.</glossterm>). Un 
				<glossterm baseform="SI">S.I.</glossterm> se entiende como “un conjunto de datos organizados listos y 
				preparados para su posterior uso, generados por una necesidad. Todo 
				interactúa entre sí para procesar los datos y la información 
				(incluyendo procesos manuales y automáticos) y distribuirla de la 
				manera más posible en una determinada organización en función de 
				sus objetivos.” y hay una especialización de éste como lo es el 
				<glossterm baseform="SI">Sistema de Información Informático</glossterm> que es “el campo de estudio de 
				la Tecnologías de la información y la comunicación, este tipo de 
				sistemas son: Un medio implementado tecnológicamente para grabar, 
				almacenar y distribuir expresiones lingüísticas; así como para 
				extraer conclusiones a partir de dichas expresiones.” (“Sistema de 
				información”, 2012). Sin embargo, en este trabajo se usarán 
				indistintamente, como sinónimos, los términos <glossterm linkend="SI">Sistema de Información</glossterm> (<glossterm baseform="SI">S.I.</glossterm>) y <glossterm baseform="SI">Sistema de Información Informático</glossterm>, refiriendo 
				aquel <glossterm baseform="SI">S.I.</glossterm> con base tecnológica e informática; objeto principal 
				éste, del estudio de la Ingeniería de Sistemas y las Ciencias de la 
				Computación, así como del presente trabajo.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Son conceptos como <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm>, <glossterm linkend="ontología informática">Ontología</glossterm>, <glossterm linkend="SI">Sistema de Información</glossterm>, amparados en otros como Dominio, Ingeniería 
				Ontológica, <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>, Semántica y Sistema, los que proporcionan el nicho 
				en el que se asienta el presente trabajo.</para>
			</section>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				ESTÁNDARES, WEB Y LENGUAJES DE MARCAS</title>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Es sabido que “La <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> fue creada alrededor de 1989 por el inglés 
				Tim Berners-Lee y el belga Robert Cailliau mientras trabajaban en 
				el CERN en Ginebra, Suiza, y publicado en 1992. Desde entonces, 
				Berners-Lee ha jugado un papel activo guiando el desarrollo de 
				estándares <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> (como los lenguajes de marcado con los que se crean 
				las <glossterm baseform="web page">páginas web</glossterm>), y en los últimos años ha abogado por su visión de 
				una <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm>.” (“World Wide Web”, 2012), e indagando más 
				profundamente en sus orígenes, se ve que “La idea subyacente de la 
				<glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> se remonta a la propuesta de Vannevar Bush en los años 40 sobre 
				un sistema similar: a grandes rasgos, un entramado de información 
				distribuida con una interfaz operativa que permitía el acceso tanto 
				a la misma como a otros artículos relevantes determinados por 
				claves. Este proyecto nunca fue materializado, quedando relegado al 
				plano teórico bajo el nombre de Memex. Es en los años 50 cuando Ted 
				Nelson realiza la primera referencia a un sistema de hipertexto, 
				donde la información es enlazada de forma libre. Pero no es hasta 
				1980, con un soporte operativo tecnológico para la distribución de 
				información en redes informáticas, cuando Tim Berners-Lee propone 
				ENQUIRE al CERN (refiriéndose a Enquire Within Upon Everything, en 
				castellano Preguntando de Todo Sobre Todo), donde se materializa la 
				realización práctica de este concepto de incipientes nociones de la 
				<glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>. En marzo de 1989, Tim Berners Lee, ya como personal de la 
				divisón DD del CERN, redacta la propuesta,2 que referenciaba a 
				ENQUIRE y describía un sistema de gestión de información más 
				elaborado. No hubo un bautizo oficial o un acuñamiento del término 
				<glossterm baseform="WWW">web</glossterm> en esas referencias iniciales utilizándose para tal efecto el 
				término mesh. Sin embargo, el <glossterm linkend="WWW">World Wide Web</glossterm> ya había nacido. Con 
				la ayuda de Robert Cailliau, se publicó una propuesta más formal 
				para la <glossterm linkend="WWW">world wide web</glossterm> el 12 de noviembre de 1990. […] El gran 
				avance de Berners-Lee fue unir hipertexto e Internet. En su libro 
				Weaving the Web (en castellano, Tejiendo la Red), explica que él 
				había sugerido repetidamente que la unión entre las dos tecnologías 
				era posible para miembros de las dos comunidades tecnológicas, pero 
				como nadie aceptó su invitación, decidió, finalmente, hacer frente 
				al proyecto él mismo.” (“World Wide Web”, 2012).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Tim Berners-Lee es considerado el padre de la <glossterm baseform="WWW">web</glossterm> (“Tim 
				Berners-Lee”, 2012), él “intentó desde el principio incluir 
				informacion semántica en su creación, la <glossterm linkend="WWW">World Wide Web</glossterm>, pero por 
				diferentes causas no fue posible.2 Por ese motivo introdujo el 
				concepto de semántica con la intención de recuperar dicha 
				omisión.”. Sin embargo como se puede apreciar en la Figura 3, Tim 
				Berners-Lee tiene una visión de dos partes para el futuro de la 
				<glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>. La primera parte es hacer de la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> un medio más colaborativo. 
				La segunda parte es hacer la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> entendible, y también procesable, 
				por máquinas. La Figura 3 es el diagrama original de Tim 
				Berners-Lee de su visión (Daconta et al., 2003).</para>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Tim Berners-Lee</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 3</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura03.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura03.png" format="PNG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Figura 3. Web original propuesta al CERN.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Es claro que la visión original involucraba más que recuperar 
				<glossterm baseform="web page">páginas HTML</glossterm> de los <glossterm baseform="web server">servidores Web</glossterm>. En la figura se aprecian 
				relaciones entre ítems de información como “incluye”, “describe” y 
				“escrito”. Desafortunadamente, estas relaciones entre recursos 
				actualmente no están capturadas en la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> (Daconta et al., 
				2003).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Durante la evolución de la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>, ha habido ciertas tecnologías que 
				han surgido y evolucionado a la par con la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>, en especial el 
				campo de los lenguajes de marcas ha sido crucial para el desarrollo 
				de la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>. Lenguajes como <glossterm baseform="HTML">HTML</glossterm>, <glossterm baseform="XML">XML</glossterm>, <glossterm linkend="XML Schema">XML Schema</glossterm>, <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>, <glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm>, <glossterm baseform="OWL">OWL</glossterm> han 
				marcado la evolución de la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>. Los Lenguajes de Marcas son 
				sistemas complejos de descripción de información, normalmente 
				documentos, que si se ajustan a <glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm>, se pueden controlar desde 
				cualquier editor ASCII, entiendo que las Marcas son códigos que 
				indican a un programa cómo debe tratar su contenido (Hernández y 
				Zuluaga, 2008). Por su parte, <glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm> “son las siglas de <glossterm baseform="SGML">Standard Generalized Markup Language o &quot;Lenguaje de Marcado Generalizado&quot;</glossterm>. Consiste en un sistema para la organización y 
				etiquetado de documentos. La Organización Internacional de 
				Estándares (ISO) normalizó este lenguaje en 1986. El lenguaje <glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm> 
				sirve para especificar las reglas de etiquetado de documentos y no 
				impone en sí ningún conjunto de etiquetas en especial. El lenguaje 
				<glossterm baseform="HTML">HTML</glossterm> está definido en términos del <glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm>. <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> es un estándar de 
				creación posterior, que incorpora un subconjunto de la 
				funcionalidad del <glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm> (suficiente para las necesidades comunes), y 
				resulta más sencillo de implementar pues evita algunas 
				características avanzadas de <glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm>.”, es una tecnología estándar ISO 
				para definir lenguajes de marcas generalizados para documentos y 
				corresponde al ISO 8879:1986 <glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm> (“SGML”, 2012), los orígenes de 
				<glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm> se remontan a “un lenguaje inventado por IBM en los años 
				setenta, llamado GML (Generalized Markup Language), que surgió por 
				la necesidad que tenía la empresa de almacenar grandes cantidades 
				de información.”, fue cuando la ISO fijó su atención en él, 
				normalizándolo para crear el estándar (“XML”, 2012).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				La <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> actual desde su nacimiento hasta el presente ha sido 
				presentada por medio del lenguaje de marcas <glossterm baseform="HTML">HTML</glossterm>, “siglas de 
				<glossterm baseform="HTML">HyperText Markup Language (Lenguaje de Marcas de Hipertexto)</glossterm>, es el 
				lenguaje de marcado predominante para la construcción de <glossterm baseform="web page">páginas web</glossterm>. Es usado para describir la estructura y el contenido en forma 
				de texto, así como para complementar el texto con objetos tales 
				como imágenes.”, al inicio “La primera descripción de <glossterm baseform="HTML">HTML</glossterm> 
				disponible públicamente fue un documento llamado HTML Tags 
				(Etiquetas HTML), publicado por primera vez en Internet por Tim 
				Berners-Lee en 1991.1 2 Describe 22 elementos comprendiendo el 
				diseño inicial y relativamente simple de <glossterm baseform="HTML">HTML</glossterm>. Trece de estos 
				elementos todavía existen en <glossterm baseform="HTML">HTML</glossterm> 4.3 Berners-Lee consideraba a 
				<glossterm baseform="HTML">HTML</glossterm> una ampliación de <glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm>, pero no fue formalmente reconocida 
				como tal hasta la publicación de mediados de 1993, por la IETF, de 
				una primera proposición para una especificación de <glossterm baseform="HTML">HTML</glossterm>: el boceto 
				<glossterm linkend="HTML">Hypertext Markup Language</glossterm> de Berners-Lee y Dan Connolly, el cual 
				incluía una Definición de Tipo de Documento <glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm> para definir la 
				gramática.” (“HTML”, 2012).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<glossterm baseform="XML">XML</glossterm> es otro de los lenguajes de marcas que han tenido gran 
				incidencia en la evolución de la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>, son las “siglas en inglés de 
				<glossterm baseform="XML">Extensible Markup Language (lenguaje de marcas extensible)</glossterm>, es un 
				metalenguaje extensible de etiquetas desarrollado por el <glossterm baseform="W3C">World Wide Web Consortium (W3C)</glossterm>. Es una simplificación y adaptación del <glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm> y 
				permite definir la gramática de lenguajes específicos (de la misma 
				manera que <glossterm baseform="HTML">HTML</glossterm> es a su vez un lenguaje definido por <glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm>). Por lo 
				tanto <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> no es realmente un lenguaje en particular, sino una 
				manera de definir lenguajes para diferentes necesidades. Algunos de 
				estos lenguajes que usan <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> para su definición son <glossterm baseform="XHTML">XHTML</glossterm>, SVG, 
				MathML. <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> no ha nacido sólo para su aplicación en Internet, sino 
				que se propone como un estándar para el intercambio de información 
				estructurada entre diferentes plataformas. Se puede usar en bases 
				de datos, editores de texto, hojas de cálculo y casi cualquier cosa 
				imaginable. <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> es una tecnología sencilla que tiene a su alrededor 
				otras que la complementan y la hacen mucho más grande y con unas 
				posibilidades mucho mayores. Tiene un papel muy importante en la 
				actualidad ya que permite la compatibilidad entre sistemas para 
				compartir la información de una manera segura, fiable y fácil.” 
				(“XML”, 2012). <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> no es una nueva tecnología. <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> es un 
				subconjunto de <glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm> que fue inventado en 1969 por el Dr. Charles 
				Goldfarb, Ed Mosher, y Ray Lorie. Así que, los conceptos para <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> 
				fueron ideados hace 30 años y continuamente perfeccionados, 
				probados, y ampliamente implementados. En pocas palabras, <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> es 
				“<glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm> para la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>”. <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> no es un lenguaje; realmente es un conjunto 
				de reglas sintácticas para crear lenguajes de marcas ricos 
				semánticamente en un dominio particular. En otras palabras, se 
				aplica <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> para crear nuevos lenguajes. Cualquier lenguaje creado 
				vía las reglas de <glossterm baseform="XML">XML</glossterm>, como Math Markup Language (MathML), es 
				llamado una aplicación de <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> (Daconta et al., 2003). Para 2009, 
				cientos de lenguajes basados en <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> han sido desarrollados, 
				incluyendo RSS, Atom, SOAP, y <glossterm baseform="XHTML">XHTML</glossterm>. Formatos basados en <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> se han 
				convertido en la opción predeterminada para más herramientas 
				productivas de oficina, incluyendo Microsoft Office (Office Open 
				XML), OpenOffice.org (OpenDocument), e iWork de Apple (“XML”, 
				2012). La Figura 4 muestra un esquema del universo de los lenguajes 
				de marca.</para>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Wikipedia</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 4</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura04.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura04.png" format="PNG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Figura 4. Universo de los principales lenguajes de marca.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Otro lenguaje relevante para la construcción de la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> actual es 
				<glossterm linkend="XML Schema">XML Schema</glossterm>, “es un lenguaje de esquema utilizado para describir la 
				estructura y las restricciones de los contenidos de los documentos 
				<glossterm baseform="XML">XML</glossterm> de una forma muy precisa, más allá de las normas sintácticas 
				impuestas por el propio lenguaje <glossterm baseform="XML">XML</glossterm>. Se consigue así una 
				percepción del tipo de documento con un nivel alto de abstracción. 
				Fue desarrollado por el <glossterm baseform="W3C">World Wide Web Consortium (W3C)</glossterm> y alcanzó 
				el nivel de recomendación en mayo de 2001.” (“XML_Schema”, 2009). 
				<glossterm linkend="XML Schema">XML Schema</glossterm> en un lenguaje de definición que hace posible restringir 
				documentos <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> conformes a un vocabulario específico y una 
				estructura jerárquica específica. <glossterm linkend="XML Schema">XML Schema</glossterm> se volvió una 
				Recomendación W3C (sinónimo con estándar) en Mayo 5, 2001. <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> 
				Schema no es el único lenguaje de definición, y se podría oír 
				acerca de otros como Document Type Definitions (DTD&apos;s), RELAX 
				NG, y Schematron. Es decir que <glossterm linkend="XML Schema">XML Schema</glossterm> es un lenguaje de 
				definición de marca que define los nombres legales para elementos y 
				atributos, y la estructura jerárquica legal del documento (Daconta 
				et al., 2003).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Si bien <glossterm baseform="HTML">HTML</glossterm> ha sido el protagonista desde el nacimiento de la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>, 
				aportando las bases para la construcción de lo que es la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> 
				actualmente, éste sólo logró capturar una parte de la visión de la 
				<glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> que tuvo su creador; el <glossterm baseform="HTML">HTML</glossterm> capturó la esencia de documentos 
				de hipermedia enlazados mundialmente a través de Internet, pero la 
				visión más completa de la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> comprendía una serie de relaciones 
				más complejas entre los recursos accesibles a través de la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>, 
				algo más complejo que el despliegue de documentos y los enlaces 
				entre éstos; la parte referente a la semántica de la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> quedó 
				relegada y con ella el nivel de compenetración humano-máquina y 
				máquina-máquina, y con esto la visión de una <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> inteligente donde 
				las máquinas podían entender la información que contenían y donde 
				las máquinas podían procesar el significado de los documentos para 
				entregar información mejor contextualizada y más acertada a los 
				usuarios, quedó pospuesta.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Con la posterior adopción a gran escala de <glossterm baseform="XML">XML</glossterm>, los lenguajes y 
					sintaxis necesarias para completar la información <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> con esta 
					meta-data complementaria surgieron, y los esfuerzos por construir 
					una <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm> fueron renovados. <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> presenta características 
					importantes en el contexto de la meta-data y por consiguiente de 
					la <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm>, Daconta et al. (2003) mencionan las siguientes:
					<itemizedlist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Usando una sintaxis estándar y abierta, y descripciones 
							completas del significado de los datos, <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> es legible y 
							entendible para todo el mundo-no sólo la aplicación y persona 
							que los produce. Este es un apuntalamiento crítico de la <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm>, porque no se puede predecir la variedad de agentes 
							software y sistemas que necesitarán consumir datos en la <glossterm linkend="WWW">World Wide Web</glossterm>. Un beneficio adicional de guardar datos en <glossterm baseform="XML">XML</glossterm>, más 
							que datos binarios, es que pueden ser buscados tan fácil como 
							<glossterm baseform="web page">páginas Web</glossterm>.</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							El segundo logro clave es que <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> provee una sintaxis simple y 
							estandarizada para codificar el significado de valores de datos, 
							o meta data. Una definición usada frecuentemente de meta data es 
							“datos acerca de datos”. Lo importante es que <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> estandariza un 
							método simple basado en texto para codificar meta data. En otras 
							palabras, <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> provee un mecanismo simple y robusto para 
							codificar información semántica, o el significado de los datos. 
							Es claro que los datos son los valores crudos específicos del 
							contexto y la meta data denota el significado o propósito de 
							dichos valores.</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							El tercer mayor logro de <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> es estandarizar una estructura 
							conveniente para expresar información semántica para ambos 
							documentos y campos de datos. La estructura que <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> usa es una 
							jerarquía o estructura de árbol. La estructura jerárquica 
							permite al usuario descomponer un concepto en sus partes 
							componentes de una manera recursiva.</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							El último logro de <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> es que no es una tecnología nueva. <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> es 
							un subconjunto del Standarized Generalized Markup Language 
							(<glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm>) que fue inventado en 1969 por el Dr. Charles Goldfarb, Ed 
							Mosher, y Ray Lorie. Así que los conceptos para <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> fueron 
							ideados hace casi 30 años y continuamente perfeccionados, 
							probados, y ampliamente implementados. En síntesis, <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> es “<glossterm baseform="SGML">SGML</glossterm> 
							para la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>.”. Así que debería ser claro que <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> posee algunas 
							simples valiosas proposiciones que compelen a continuar el 
							manejo de su adopción.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
				</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<glossterm baseform="XML">XML</glossterm> tiene muchas de las características que son importantes para la 
				<glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm>, y es por intermedio de <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> que surge <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>, el 
				<glossterm linkend="RDF">Resource Description Framework</glossterm> es un lenguaje basado en <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> para 
				describir recursos. Mientras que los documentos <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> adjuntan meta 
				data a partes de un documento, un uso de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> es crear meta data 
				acerca del documento como una entidad autosuficiente. En otras 
				palabras, en vez de marcar los aspectos internos de un documento, 
				<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> captura meta data acerca de los aspectos “externos” de un 
				documento, como el autor, la fecha de creación, y tipo (Daconta et 
				al., 2003). <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> es una Recomendación W3C diseñada para estandarizar 
				la definición y uso de descripciones meta-data de recursos basados 
				en <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>. Sin embargo, <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> es igualmente bien apropiada para 
				representar datos. <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> usa <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> como su sintaxis de serialización. 
				Como con <glossterm baseform="XML">XML</glossterm>, el modelo de datos <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> no provee mecanismos para 
				declarar nombres de propiedades que van a ser usadas (Davies et 
				al., 2003). <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> es un lenguaje basado en <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> para describir 
				información contenida en un recurso <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> (Yu, 2007).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<glossterm linkend="RDFS">RDF Schema</glossterm> es un lenguaje en la capa superior de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>. Si se usan 
				las aserciones basadas en tripletas de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> para denotar una clase, 
				propiedad de clase, y valor, se pueden crear jerarquías de clase 
				para la clasificación y descripción de objetos. Este es el objetivo 
				de <glossterm linkend="RDFS">RDF Schema</glossterm>. <glossterm linkend="RDFS">RDF Schema</glossterm> es un conjunto simple de recursos y 
				propiedades <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> estándar que hacen posible que la gente cree sus 
				propios vocabularios <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>. El modelo de datos expresado por RDF 
				Schema es el mismo modelo de datos usado por lenguajes de 
				programación orientados a objetos como Java. El modelo de datos 
				para <glossterm linkend="RDFS">RDF Schema</glossterm> permite crear clases de datos. Una clase es 
				definida como un grupo de cosas con características comunes. En 
				POO, una clase es definida como una plantilla o molde para un 
				objeto compuesto de características (también llamadas variables 
				miembro) y comportamientos (también llamados métodos). Un objeto es 
				una instancia de una clase. <glossterm linkend="RDFS">RDF Schema</glossterm> sólo usa el nombre de la 
				clase y los atributos, ya que es para modelamiento de datos y no 
				programación de comportamientos (Daconta et al., 2003). <glossterm linkend="RDFS">RDF Schema</glossterm> 
				da un paso adelante para un formalismo de representación más rico e 
				introduce primitivas básicas de modelamiento <glossterm baseform="ontología informática">ontológico</glossterm> en la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>. 
				Con <glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm>, se puede hablar de clases, subclases, sub-propiedades, 
				propiedades de restricción de dominio y rango, y mucho más en un 
				contexto basado en <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>. A pesar de la similitud en sus nombres, 
				<glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> cumple un rol diferente a <glossterm linkend="XML Schema">XML Schema</glossterm>. <glossterm linkend="XML Schema">XML Schema</glossterm>, y también 
				los DTD’s, prescriben el orden y combinación de etiquetas en un 
				documento <glossterm baseform="XML">XML</glossterm>. En contraste, <glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> sólo provee información acerca de 
				la interpretación de sentencias dadas en un modelo de datos <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>, 
				pero no restringe la apariencia sintáctica de una descripción <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>. 
				<glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> deja a los desarrolladores definir un vocabulario particular 
				para datos <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> y especifica los tipos de objetos a los cuales esos 
				atributos pueden ser aplicados. En otras palabras, el mecanismo 
				<glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> provee un sistema básico de tipos para modelos <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>. Las 
				expresiones <glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> también son expresiones <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> válidas (justo como 
				las expresiones <glossterm linkend="XML Schema">XML Schema</glossterm> son <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> válido) (Davies et al., 2003). 
				<glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> está escrito en <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>. <glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> especifica un vocabulario que define 
				clases, subclases, variables miembro de clases, y también las 
				relaciones entre estas clases. La realidad es que este vocabulario 
				siempre estará ausente en el mundo <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>. Como se puede ver, <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> 
				puede ser usado para describir recursos en una forma estructurada 
				que las máquinas puedan procesar; también puede ser usado para 
				establecer relaciones entre estos recursos de modo que las máquinas 
				puedan ser dotadas con capacidades de razonamiento básico. Sin 
				embargo, este no define el vocabulario usado; es decir, <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> no dice 
				nada acerca de clases, subclases y las relaciones que podría 
				existir entre estas clases. El hecho de que este vocabulario 
				siempre este ausente no tendría ninguna implicación. Los documentos 
				<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> pueden todavía ser usados como un conjunto de sentencias 
				autosuficientes. Sin embargo, esta capacidad será muy limitada y 
				nunca puede alcanzar el nivel global que se busca. Para hacer la 
				información distribuida y los datos por Internet más 
				máquina-amigables y máquina-procesables, se necesita dicho 
				vocabulario, y, de otra vez, se tendrá que crear este diccionario. 
				Es así que <glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> es usado para crear dicho vocabulario. Puede ser 
				visto como un lenguaje de descripción de vocabulario <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>. <glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> en 
				conjunto con las sentencias <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> empujarán la Internet un paso 
				adelante hacia la legibilidad de máquinas, y este paso adicional no 
				puede ser logrado sólo por <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>. Para resumir, <glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> es un lenguaje 
				que se puede usar para crear un vocabulario para describir clases, 
				subclases, y propiedades de recursos <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>; es una Recomendación W3C; 
				el lenguaje <glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> también asocia las propiedades con las clases que 
				define; <glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> puede agregar semántica a los predicados y recursos 
				<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>: define el significado de un término dado especificando sus 
				propiedades y qué tipo de objetos pueden ser los valores de estas 
				propiedades. Como se ha mencionado antes, <glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> está escrito en <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>. 
				De hecho, no sólo está escrito en <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>, sino que <glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> también usa el 
				mismo modelo de datos que <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>. En este sentido, <glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> puede ser 
				visto como una extensión de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> (Yu, 2007).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<glossterm baseform="OWL">OWL</glossterm> es el más reciente, más sofisticado y de más alta jerarquía en 
				las capas de la “Pila de la <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm>” (ver Figura 3) de los 
				lenguajes de marcas que son relevantes en la evolución de la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> 
				hacia una <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm>, “es el acrónimo del inglés <glossterm baseform="OWL">Ontology Web Language</glossterm>, un lenguaje de marcado para publicar y compartir datos 
				usando <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm> en la WWW. <glossterm baseform="OWL">OWL</glossterm> tiene como objetivo facilitar un 
				modelo de marcado construido sobre <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> y codificado en <glossterm baseform="XML">XML</glossterm>. Tiene 
				como antecedente DAML+OIL, en los cuales se inspiraron los 
				creadores de <glossterm baseform="OWL">OWL</glossterm> para crear el lenguaje. Junto al entorno <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> y 
				otros componentes, estas herramientas hacen posible el proyecto de 
				<glossterm linkend="SW">web semántica</glossterm>.” (“OWL”, 2009). <glossterm linkend="OWL">Web Ontology Language</glossterm> (a veces 
				referido como <glossterm baseform="OWL">Ontology Web Language</glossterm>) es el más expresivo de los 
				lenguajes de <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm> actualmente definidos o que están siendo 
				definidos para la <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm>. <glossterm baseform="OWL">OWL</glossterm> se originó como un lenguaje 
				patrocinado por el <glossterm baseform="W3C">World Wide Web Consortium (W3C)</glossterm>. El Web Ontology 
				Working Group del W3C fue formado en Noviembre de 2001, y la 
				primera versión oficial de <glossterm baseform="OWL">OWL</glossterm> estuvo disponible en el 2003. <glossterm baseform="OWL">OWL</glossterm> 
				tiene tres niveles del lenguaje: OWL Lite, OWL DL (por description 
				logic), y OWL Full. Estos tres niveles están en orden creciente de 
				expresividad. Los niveles más altos del lenguaje contienen los 
				niveles más bajos y también extienden los niveles más bajos 
				(Daconta et al., 2003). <glossterm baseform="OWL">OWL</glossterm> es la última recomendación del W3C, y 
				es probablemente el lenguaje más popular para crear <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm> hoy. 
				Está construido sobre <glossterm linkend="RDFS">RDF Schema</glossterm>.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<glossterm baseform="OWL">OWL</glossterm> = <glossterm linkend="RDFS">RDF Schema</glossterm> + nuevas construcciones para expresividad</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Además, todas las clases y propiedades provistas por <glossterm linkend="RDFS">RDF Schema</glossterm> 
				pueden ser usadas al crear un documento <glossterm baseform="OWL">OWL</glossterm>. <glossterm baseform="OWL">OWL</glossterm> y <glossterm linkend="RDFS">RDF Schema</glossterm> 
				tienen el mismo propósito: definir clases, propiedades, y sus 
				relaciones. Sin embargo, comparado a <glossterm linkend="RDFS">RDF Schema</glossterm>, <glossterm baseform="OWL">OWL</glossterm> da la 
				capacidad de expresar relaciones mucho más complicadas y ricas. El 
				resultado final es que se pueden construir agentes o herramientas 
				con la capacidad de raciocinio grandemente aumentada. Además, 
				frecuentemente se querrá usar <glossterm baseform="OWL">OWL</glossterm> para el propósito del desarrollo 
				de <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm>; <glossterm linkend="RDFS">RDF Schema</glossterm> aún es una opción válida, pero sus obvias 
				limitaciones comparado a <glossterm baseform="OWL">OWL</glossterm> siempre lo harán una segunda opción 
				(Yu, 2007).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Son esta serie de tecnologías y lenguajes las que sentaron un 
				precedente importante para la evolución de la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> y que constituyen 
				las bases sobre las que se fundamenta la <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm>, tal y como 
				se puede apreciar en la llamada “Pila de la <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm>” 
				presentada por el W3C y Tim Berners-Lee.</para>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Tim Berners-Lee</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 5</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura05.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura05.png" format="PNG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Figura 5. Pila de la web semántica.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</section>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				RESOURCE DESCRIPTION FRAMEWORK (RDF), ONTOLOGÍAS Y WEB 
				SEMÁNTICA</title>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<glossterm baseform="RDF">RESOURCE DESCRIPTION FRAMEWORK (RDF)</glossterm> (Wikipedia, 2012), es un 
				lenguaje de marcado diseñado para expresar información acerca de 
				recursos <glossterm baseform="WWW">web</glossterm>. Por su naturaleza y el concepto de tripletas en que 
				se basa puede usarse para modelar <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm>. Habiendo sido 
				diseñado como un modelo de datos para meta-datos, es usado como una 
				extensión en la <glossterm baseform="WWW">web</glossterm> actual para moldear lo que se entiende como <glossterm linkend="SW">web semántica</glossterm>. Siendo un estándar W3C está ampliamente extendido y hay 
				múltiples herramientas concernientes a su uso. <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> como lenguaje para expresar información tiene 
				variedad de aplicaciones, las cuales deben encarar numerosos retos 
				y explorar nuevos terrenos.</para>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					PRINCIPIOS</title>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> es un lenguaje de marcado basado en <glossterm baseform="XML">XML</glossterm> (Wikipedia, 2012), 
					diseñado originalmente como un modelo de datos para meta-datos, 
					con el propósito de expresar información acerca de recursos 
					principalmente en la <glossterm baseform="WWW">web</glossterm>, pero que puede ser usado para expresar 
					información acerca de recursos de cualquier tipo o en cualquier 
					contexto.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Algunos hechos y principios que se deben saber acerca de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> son 
						los siguientes (Yu, 2007; pp. 40):
						<itemizedlist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> es un lenguaje recomendado por W3C (W3C, 2004), y es acerca 
								de meta-datos.</para>
							</listitem>
							<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> es un estándar para meta-datos.</para>
							</listitem>
							<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> puede describir cualquier recurso independientemente del 
								dominio.</para>
							</listitem>
							<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> provee las bases para codificar, intercambiar, y reusar 
								meta-datos estructurados.</para>
							</listitem>
							<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> es estructurado, esto es, entendible por las máquinas. Las 
								máquinas pueden ejecutar operaciones útiles con el conocimiento 
								expresado en <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>.</para>
							</listitem>
							<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> permite interoperabilidad entre aplicaciones intercambiando 
								información entendible por máquinas en la <glossterm baseform="WWW">web</glossterm>.</para>
							</listitem>
							<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> es para la <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm> lo que <glossterm baseform="HTML">HTML</glossterm> es para la <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>.</para>
							</listitem>
						</itemizedlist>
					</para>
				</section>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					RDF Y TRIPLETAS</title>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> es en lenguaje de marcado basado en <glossterm baseform="XML">XML</glossterm>, fue concebido como 
					una forma estructurada para modelar meta-datos con el propósito de 
					expresar información acerca de recursos.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					La forma en que esta información acerca de los recursos se expresa 
					es mediante el concepto de sentencia ó grafo dirigido etiquetado; 
					en general, tripletas que expresan información acerca de 
					algo.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Una sentencia es de la forma: sujeto - predicado - objeto.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Un grafo es de la forma presentada en la Figura 6.</para>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 6</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura06.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura06.png" format="PNG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Figura 6. Forma básica de un grafo dirigido etiquetado.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Ambos son tripletas, donde dos nodos/vértices ó un sujeto y objeto 
					están unidos mediante un arco/arista dirigido y etiquetado ó un 
					predicado.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Es esta estructura en la que se basa la sintaxis de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>, y por sí 
					misma resulta muy conveniente para modelar complejas estructuras 
					como diagramas de clases, modelos entidad-relación, <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm> y 
					vocabularios, taxonomías, jerarquías, mapas conceptuales, etc. ya 
					que todo este tipo de estructuras se basan en objetos con 
					atributos y relaciones entre ellos. Es esta estructura fundamental 
					de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> la que permite expresar información acerca de 
					recursos.</para>
				</section>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					LOS ELEMENTOS BÁSICOS DE RDF</title>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> logra expresar información de cosas y objetos de manera 
					estructurada y procesable por agentes y computadoras usando unos 
					elementos básicos.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Recurso</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Como su nombre lo sugiere, <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> se trata de describir recursos. <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> 
					al ser un estándar para meta-datos, ofrece una forma estandarizada 
					para describir información acerca de algo, este algo puede ser 
					cualquier cosa (un <glossterm linkend="web site">sitio web</glossterm>, una <glossterm linkend="web page">página web</glossterm>, una palabra en una 
					<glossterm linkend="web page">página web</glossterm>, un objeto del mundo real como un libro, un ser humano, 
					un perro), y en el contexto de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> este algo se denomina recurso. 
					Un recurso es cualquier cosa que pueda ser descrita con 
					expresiones <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> (Yu, 2007; pp. 40).</para>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 7</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura07.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura07.png" format="PNG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Figura 7. Ejemplo de tripleta en forma de grafo.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Con la interpretación de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> como sentencia, el recurso es el 
					sujeto u objeto de la sentencia.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					e.g., Organización ejecuta Proceso. Organización y Proceso son 
					recursos.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Con la interpretación de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> como grafo, los recursos son los 
					nodos/vértices del grafo.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					e.g., En la Figura 7., Organización y Proceso son recursos.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Propiedad</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Una propiedad es un recurso que tiene un nombre y puede ser usado 
					como propiedad, esto es, una propiedad es usada para describir 
					algún aspecto específico, característica, atributo, o relación de 
					un recurso dado (Yu, 2007; pp. 41).</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Con la interpretación de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> como sentencia, la propiedad es el 
					predicado.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					e.g., Organización ejecuta Proceso. ejecuta es la propiedad.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Con la interpretación de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> como grafo, la propiedad es el 
					arco/arista.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					e.g., En la Figura 7., ejecuta es la propiedad.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Sentencia</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Una sentencia <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> es usada para describir propiedades de recursos, 
					tiene el siguiente formato:</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					recurso (sujeto) + propiedad (predicado) + valor de propiedad 
					(objeto).</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					El valor de la propiedad puede ser una cadena literal o un 
					recurso. Una sentencia indica que un recurso (el sujeto) está 
					enlazado a otro recurso (el objeto) por un arco/arista etiquetado 
					por una relación (el predicado). Se puede interpretar así:</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					&lt;sujeto&gt; tiene una propiedad &lt;predicado&gt;, cuyo valor 
					es &lt;objeto&gt;. (Yu, 2007; pp. 42).</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					En la interpretación de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> como grafo, la sentencia es el 
					conjunto vértice – arco – vértice; e.g., en la Figura 7., la 
					sentencia es todo el conjunto del grafo mostrado, esto, es, el 
					conjunto Organización ejecuta Proceso.</para>
				</section>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					RDF Y ONTOLOGÍAS</title>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Una <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> en un contexto informático “hace referencia a la 
					formulación de un exhaustivo y riguroso esquema conceptual dentro 
					de uno o varios dominios dados; con la finalidad de facilitar la 
					comunicación y el intercambio de información entre diferentes 
					sistemas y entidades.” (Wikipedia, 2012).</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Es decir que se puede entender <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> como una entidad o unidad 
					que organiza todo lo existente en el mundo en una jerarquía de 
					categorías (Russel y Norvig, 2004; pp. 364), o como la unidad que 
					define las palabras y conceptos comunes (el significado) usados 
					para describir y representar un área del conocimiento (Daconta et 
					al., 2003), o como un producto de ingeniería consistente de un 
					vocabulario específico usado para describir [una parte de] la 
					realidad, más un conjunto explícito de asumpciones que tienen que 
					ver con el significado intencionado de ese vocabulario, en otras 
					palabras, la especificación de una conceptualización (Daconta et 
					al., 2003). Yu (2007; pp. 90) explica que una <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> define los 
					términos usados para describir y representar un área de 
					conocimiento, esto es, una <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> tiene un dominio específico y 
					define un grupo de términos en el dominio dado y las relaciones 
					entre ellos.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Importancia de las ontologías</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Los siguientes son algunos aspectos relevantes relacionados con 
						las <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm>, así como beneficios que ofrecen:
						<itemizedlist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								Proveen un entendimiento/definición común y compartida acerca 
								de conceptos claves en el dominio.</para>
							</listitem>
							<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								Proveen una forma de reusar conocimiento del dominio.</para>
							</listitem>
							<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								Hacen las asumpciones del dominio explícitas.</para>
							</listitem>
							<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								Junto con lenguajes de descripción de <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm> (como <glossterm baseform="RDFS">RDF Schema (RDFS)</glossterm> (W3C, 2004) y <glossterm baseform="OWL">Ontology Web Language (OWL)</glossterm> (W3C, 
								2004)), proveen una forma de codificar conocimiento y semántica 
								que las máquinas pueden entender.</para>
							</listitem>
							<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
								Hacen el procesamiento de máquinas automático y en gran escala, 
								posible.</para>
							</listitem>
						</itemizedlist>
					</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					La relación</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Como se estableció, las <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm> son una forma ampliamente 
					extendida de representar el conocimiento, esto se hace por medio 
					de conceptos, categorías, jerarquías, propiedades, atributos, 
					relaciones, etc., lo cual se resume en el uso de conceptos/clases 
					y sus atributos/relaciones.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					De igual forma, se vio que el concepto fundamental en el diseño y 
					estructura de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> son las tripletas, sentencias o grafos que 
					establecen una relación/predicado entre dos clases/recursos.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Habiendo clarificado lo anterior, se hace evidente la relación 
					entre <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> y <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm>; el lenguaje <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> puede ser usado para 
					modelar <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm>, dada su capacidad de establecer 
					tripletas.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					De hecho existen vocabularios <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>, que son en sí mismos 
					<glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm>, con términos específicos para modelar otras <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm> 
					debido a que los términos que modelan son términos genéricos para 
					expresar jerarquía (como clase, sub-clase, recurso, propiedad, 
					cosa) y relaciones (como rango, dominio, restricción, 
					cardinalidad, equivalencia); vocabularios <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> como <glossterm baseform="RDFS">RDFS (RDF Schema)</glossterm> (W3C, 2004) y <glossterm baseform="OWL">OWL (Ontology Web Language)</glossterm> (W3C, 2004) son 
					vocabularios genéricos con términos especializados para modelar 
					<glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm>.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Es de aclarar que en el contexto de <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> y <glossterm linkend="SW">web semántica</glossterm> los 
					términos <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> y vocabulario se usan indistintamente, un 
					vocabulario es una <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm>, es decir una serie de términos y 
					relaciones específicos de un dominio.</para>
				</section>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					RDF Y WEB SEMÁNTICA</title>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					El concepto de <glossterm linkend="SW">web semántica</glossterm> (Wikipedia, 2012) ha co-existido con 
					el concepto de <glossterm baseform="WWW">web</glossterm> (Wikipedia, 2012) desde sus inicios, cuando Tim 
					Berners-Lee (Wikipedia, 2012), quien es considerado el creador de 
					la <glossterm baseform="WWW">web</glossterm>, presentó su propuesta original (Berners-Lee, 1989), (ver 
					Figura 8.) al CERN (Wikipedia, 2012); son su implementación y uso 
					los que son recientes.</para>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Tim Berners-Lee</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 8</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura08.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura08.png" format="PNG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Figura 8. Propuesta original de la Web al CERN.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					La <glossterm linkend="SW">web semántica</glossterm> (Wikipedia, 2012) es una extensión de la actual 
					<glossterm baseform="WWW">web</glossterm> (Wikipedia, 2012), esto es, información adicional en forma de 
					meta-datos con el fin de dar a la información un significado, para 
					que las máquinas y agentes interpreten esta información extendida 
					y procesar más especializadamente los datos, lo que permitirá un 
					uso mejorado de la información. Consecuentemente habrá mayor 
					sinergia entre maquinas y personas en el trabajo (Yu, 2007; pp. 
					8), además de una automatización, integración y re-uso de 
					información entre aplicaciones (Yu, 2007; pp. 8).</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					La relación</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Como se estableció, la <glossterm linkend="SW">web semántica</glossterm> es una extensión de la <glossterm baseform="WWW">web</glossterm> 
					actual, en la cual se usan meta-datos para expresar información de 
					contexto (<glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm>) para los recursos, que es procesable por 
					agentes.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					De igual forma, se vio que <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> fue concebido como un estándar para 
					modelar datos, originalmente en la forma de meta-datos.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Habiendo clarificado lo anterior, se hace evidente la relación 
					entre <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> y <glossterm linkend="SW">Web Semántica</glossterm>; el lenguaje <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> es usado para asociar 
					meta-datos contextualizadores en forma de vocabularios, a los 
					recursos <glossterm baseform="WWW">web</glossterm>; esto finalmente es lo que provee la semántica 
					(significado) a los recursos, que podrá ser procesada de diversas 
					formas por los agentes.</para>
				</section>
			</section>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				FRAMEWORKS Y Yii FRAMEWORK</title>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Como se ha visto, las <glossterm baseform="TI">TI</glossterm> y la <glossterm baseform="WWW">web</glossterm> evolucionan exponencialmente, y 
				uno de los hitos destacados en esta evolución de tecnologías fue la 
				introducción de los <glossterm baseform="framework">frameworks</glossterm>, definidos de la siguiente 
				manera:</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				La palabra inglesa &quot;<glossterm linkend="framework">framework</glossterm>&quot; (marco de trabajo) define, 
				en términos generales, un conjunto estandarizado de conceptos, 
				prácticas y criterios para enfocar un tipo de problemática 
				particular que sirve como referencia, para enfrentar y resolver 
				nuevos problemas de índole similar.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				En el desarrollo de software, un <glossterm linkend="framework">framework</glossterm> o infraestructura 
				digital, es una estructura conceptual y tecnológica de soporte 
				definido, normalmente con artefactos o módulos desoftware 
				concretos, con base a la cual otro proyecto de software puede ser 
				más fácilmente organizado y desarrollado. Típicamente, puede 
				incluir soporte de programas,bibliotecas, y un lenguaje 
				interpretado, entre otras herramientas, para así ayudar a 
				desarrollar y unir los diferentes componentes de un proyecto.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Representa una arquitectura de software que modela las relaciones 
				generales de las entidades del dominio, y provee una estructura y 
				una especial metodología de trabajo, la cual extiende o utiliza las 
				aplicaciones del dominio.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Son piezas de ingeniería de software que al tener estructura 
				definida facilitan el desarrollo de tareas comunes y repetitivas, 
				al mismo tiempo que dan una estructura modular y profesional a las 
				aplicaciones desarrolladas con ellos; de este modo el proceso de 
				desarrollo se agiliza, potencia y sofistica dejando vía libre al 
				enfoque en el business core (núcleo de negocio) y a la 
				customizacion (personalización) de los componentes predefinidos, 
				generalmente vistas y demás aspectos visuales para el usuario 
				final.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Un ejemplo en el mundo real y en producción de uno de estos 
				<glossterm baseform="framework">frameworks</glossterm> es Yii. Yii es un <glossterm linkend="framework">framework</glossterm> orientado a objetos, 
				software libre, de alto rendimiento basado en componentes, PHP 
				y <glossterm linkend="framework">framework</glossterm> de <glossterm baseform="WebApp">aplicaciones web</glossterm>. Yii se pronuncia en español como 
				se escribe y es un acrónimo para &quot;Yes It Is!&quot; (en 
				español: ¡Sí lo es!).</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				De la página oficial de Yii se tiene la siguiente descripción del 
				<glossterm linkend="framework">framework</glossterm>:</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Yii es un <glossterm linkend="framework">framework</glossterm> de desarrollo de <glossterm baseform="WebApp">aplicaciones web</glossterm> libre y 
				<glossterm baseform="open source">open-source (código abierto)</glossterm> escrito en PHP5 que promueve diseño 
				limpio, DRY y alienta desarrollo rápido. Trabaja para agilizar el 
				desarrollo de aplicaciones y ayuda a asegurar un producto final 
				extremadamente eficiente, extensible y mantenible.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Siendo extremadamente optimizado en rendimiento, Yii es una opción 
				perfecta para proyectos de cualquier tamaño. Sin embargo, ha sido 
				construído con aplicaciones empresariales y sofisticadas en mente. 
				Se tiene control total sobre la configuración de la cabeza a los 
				pies (presentación a persistencia) para ajustarse a las guías de 
				desarrollo empresarial usadas. Viene empaquetado con herramientas 
				para ayudar a probar y depurar las aplicaciones, y tiene 
				documentación clara y completa.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<glossterm baseform="framework">Frameworks</glossterm> de este tipo resultan muy útiles y eficientes para 
				proyectos que tendrán una estructura y aspecto estándar, donde el 
				diseño novedoso no es fundamental, prevalece la funcionalidad sobre 
				el diseño, y los usuarios finales están familiarizados con cierta 
				UI típica.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Y siendo Yii un <glossterm linkend="framework">framework</glossterm> para desarrollo de <glossterm baseform="WebApp">aplicaciones web</glossterm> 
				<glossterm baseform="open source">open-source</glossterm> que se soporta en tecnologías y arquitectura estándar 
				se hace como un candidato óptimo para su uso en la construcción de 
				<glossterm baseform="WebApp">aplicaciones web</glossterm> tradicionales con funcionalidades 
				particulares.</para>
			</section>
		</section>
		<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			ENTORNO Y STACK DE COMPONENTES (XAMPP)</title>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Todo software/programa/aplicación requiere de un entorno de 
			ejecución, plataforma, arquitectura, pila de componentes, pila de la 
			aplicación, o stack de componentes; en el caso de las <glossterm baseform="WebApp">aplicaciones web</glossterm>, el stack de componentes requerido se compone de un S.O. (Linux, 
			Windows, Mac OS X, Unix, etc.) que soporte otras aplicaciones de un 
			nivel un poco más alto como los SGBD (MySQL, PostgreSQL, Oracle, SQL 
			Server, Informix, etc.) y los <glossterm baseform="web server">servidores web</glossterm> (Apache, IIS, nginx, 
			etc.), que a su vez soportan otras aplicaciones y tecnologías de más 
			alto nivel como los lenguajes/aplicaciones CGI (PHP, Perl, ASP.NET, 
			JSP, RoR, etc.), estándares <glossterm baseform="WWW">web</glossterm> (<glossterm baseform="HTML">HTML</glossterm>, CSS, JS, <glossterm baseform="XML">XML</glossterm>, JSON, etc.) y 
			en general el modelo cliente-servidor.</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Diferentes combinaciones y configuraciones del stack de componentes 
			para <glossterm baseform="WebApp">aplicaciones web</glossterm> puede ser logrado, sin embargo hay ciertas 
			configuraciones que presentan mayor compatibilidad, es decir que 
			presentan un mayor acople, cohesión y facilidad de configuración e 
			interoperabilidad; esto dependerá de los componentes elegidos, su 
			tipo, naturaleza, origen y diseño.</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			Una configuración de stack de componentes ampliamente usada y con un 
			gran nivel de compatibilidad e interoperabilidad, y por consiguiente 
			fácilmente instalable y configurable es la que usa el <glossterm linkend="web server">servidor web</glossterm> 
			Apache, el SGBD MySQL, y los lenguajes CGI PHP y Perl, corriendo 
			sobre variados S.O.’s; esta configuración de stack de componentes 
			típica es denominada XAMPP, el nombre proviene del acrónimo de X 
			(para cualquiera de los diferentes sistemas operativos), Apache, 
			MySQL, PHP, Perl.</para>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			XAMPP es el stack de componentes usado para desarrollar y probar la 
			<glossterm linkend="WebApp">aplicación web</glossterm> implementación de <glossterm linkend="KMap">Mapa de Conocimiento</glossterm> modelado 
			presentada, y por lo tanto es la plataforma/arquitectura/stack 
			recomendado para su instalación y ejecución.</para>
		</section>
	</chapter>
	<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		DESARROLLO DEL PROYECTO</title>
		<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			INICIO</title>
			<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
				<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				KMap</orgname></othercredit></info>
				<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla I</alt>
				<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla01.jpg" format="JPG" width="5in"/>
				</imageobject>
				<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Tabla I. CARTA DEL PROYECTO.</para>
				</caption>
			</mediaobject>
		</section>
		<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			PLANEACIÓN</title>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				ESTRUCTURA DE DESCOMPOSICIÓN DEL TRABAJO (WBS)</title>
			</section>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				TABLA DE PRECEDENCIAS</title>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					KMap</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla II</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla02.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Tabla II. TABLA DE PRECEDENCIAS.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</section>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				RUTA CRÍTICA</title>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					KMap</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 9</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura09.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura09.png" format="PNG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Figura 9. Ruta crítica.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</section>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				DIAGRAMA DE GANTT</title>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					KMap</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 10</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura10.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura10.png" format="PNG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Figura 10. Diagrama de Gantt.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</section>
		</section>
		<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			EJECUCIÓN</title>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				PLANEACIÓN DE RIESGOS</title>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Se identifican los riesgos pertinentes al <glossterm baseform="SI">S.I.</glossterm> <glossterm baseform="WWW">web</glossterm> de la 
				organización en el contexto de la implementación de <glossterm baseform="KM">KM</glossterm>, definiendo 
				las mitigaciones necesarias para permitir el desarrollo del 
				proyecto óptimamente.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				La planeación de riesgos, su definición y mitigación, garantiza un 
				producto final sostenible y robusto, que cumpla con la 
				funcionalidad esperada y satisfaga a los usuarios finales.</para>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					KMap</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla III</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla03.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Tabla III. RIESGO-01.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					KMap</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla IV</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla04.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Tabla IV. RIESGO-02.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					KMap</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla V</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla05.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Tabla V. RIESGO-03.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					KMap</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla VI</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla06.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Tabla VI. RIESGO-04.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
			</section>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				CASOS DE USO</title>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					KMap</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 11</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura11.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura11.png" format="PNG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Figura 11. Casos de uso.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					DESCRIPCION DE LOS ACTORES</title>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla VII</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla07.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla VII. ACTOR ADMINISTRADOR.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla VIII</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla08.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla VIII. ACTOR USUARIO.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
				</section>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					DESCRIPCION DE LOS CASOS DE USO</title>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla IX</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla09.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla IX. CASO DE USO LOGIN.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla X</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla10.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla X. CASO DE USO CRUD ENTIDADES.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XI</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla11.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XI. CASO DE USO USAR KMAP ORGANIZACIONAL.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
				</section>
			</section>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				CONSTRUCCIÓN DE LA ONTOLOGÍA</title>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Para el diseño y construcción del <glossterm baseform="MCO">M.C.O.</glossterm> (<glossterm linkend="MCO">Modelo de Conocimiento Organizacional</glossterm>), que es la estructura que representa un <glossterm linkend="KMap">Mapa de Conocimiento</glossterm> con las entidades, jerarquías y relaciones de las 
				entidades de la organización, se ha seguido la metodología OTK 
				(On-To-Knowledge) (Davies et al., 2003; pp. 34), representada en la 
				Figura 12.</para>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					AIFB</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 12</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura12.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura12.png" format="PNG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Figura 12. Pasos de la metodologóa on-to-knowledge (OTK).</para>
					</caption>
				</mediaobject>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				A continuación se exponen las diferentes fases de la metodología 
				OTK aplicada.</para>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					ESTUDIO DE FACTIBILIDAD</title>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Como cualquier otro sistema, un sistema de <glossterm baseform="KM">KM</glossterm> sólo funcionará 
					satisfactoriamente si está adecuadamente integrado en la 
					organizacion en la cual va a ser operacional, además son diversos 
					los factores determinantes del éxito o fracaso del sistema, es por 
					esto que el estudio de factibilidad identifica áreas de 
					problemas/oportunidades y soluciones potenciales poniendolas en 
					una perspectiva organizacional amplia, además sirve como soporte 
					de decisión de factibilidad económica, técnica y de proyecto, con 
					el fin de seleccionar el área de enfoque y solución objetivo más 
					adecuadas.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					El estudio de factibilidad se ha enfocado en identificar los 
					siguientes tres (3) aspectos referentes a usuarios, casos de uso e 
					interacciones:</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Interesados relacionados al proyecto divididos en usuarios del 
					sistema (trabajador de conocimiento) y proveedores del sistema 
					(ingeniero de conocimiento y gestor de conocimiento).</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Casos de uso conducidos por usuarios.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Casos de uso conducidos por proveedores del sistema.</para>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 13</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura13.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura13.png" format="PNG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Figura 13. Casos de uso de on-to-knowledge.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Para el análisis de usuarios y casos de uso durante el estudio de 
					factibilidad, se ha usado la metodología CommonKADS (ver Figura 
					14.) con las respectivas adaptaciones/modificaciones; esta 
					metodología ofrece tres (3) modelos para contextualizar y 
					construir el nicho del sistema <glossterm baseform="KM">KM</glossterm>: la organización, la actividad y 
					el agente; y el proceso para construir estos modelos consta de los 
					siguientes pasos generales:</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Estudio del alcance y problema, consistente en dos (2) 
					partes:</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Identificación de áreas de problema/oportunidad y soluciones 
					potenciales, y ponerlas en una perspectiva organizacional 
					amplia.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Decidir acerca de factibilidad económica, técnica y de proyecto 
					para seleccionar el área de enfoque y solución objetivo más 
					adecuadas.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Estudio de impacto y mejoras, para la solución objetivo 
					seleccionada, también consistente en dos (2) partes:</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Recogimiento de datos acerca de las interrelaciones entre 
					actividades de negocio, actores involucrados, y el uso de 
					conocimiento para un desempeño exitoso, y qué mejoras podrían 
					lograrse aquí.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Decidir medidas organizacionales y cambios en actividades, con el 
					fin de asegurar aceptancia organizacional e integración de un 
					sistema <glossterm baseform="KM">KM</glossterm> solución.</para>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 14</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura14.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura14.png" format="PNG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Figura 14. Pasos modificados de CommonKADS.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					La metodología CommonKADS para el modelamiento del contexto 
					organizacional identificando actividades, items de conocimiento y 
					agentes usa unas plantillas (Arab y Shariat, 2010) que facilitan 
					esta tarea.</para>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XII</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla12.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XII. OM-1. PROBLEMAS, OPORTUNIDADES, CONTEXTO.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XIII</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla13.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XIII. OM-2. ASPECTOS VARIANTES.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XIV</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla14.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XVI. OM-3. DESCOMPOSICIÓN DE PROCESO.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XV</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla15.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XV. OM-4. ITEMS DE CONOCIMIENTO.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XVI</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla16.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XVI. OM-5. JUICIO DE FACTIBILIDAD (DOCUMENTO DE 
							DECISIÓN).</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XVII</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla17.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XVII. TM-1, ANÁLISIS DE ACTIVIDAD. TASK-01, CRUD DE 
							PROCESO.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XVIII</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla18.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XVIII. TM-1, ANÁLISIS DE ACTIVIDAD. TASK-02, CRUD DE 
							ORGANIZACIÓN</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XIX</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla19.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XIX. TM-1, ANÁLISIS DE ACTIVIDAD. TASK-03, CRUD DE 
							COMPETENCIA.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XX</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla20.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XX. TM-1, ANÁLISIS DE ACTIVIDAD. TASK-04, CRUD DE CAPITAL 
							ESTRUCTURAL.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXI</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla21.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XXI. TM-1, ANÁLISIS DE ACTIVIDAD. TASK-05, CRUD DE CAPITAL 
							HUMANO.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXII</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla22.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XXII. TM-1, ANÁLISIS DE ACTIVIDAD. TASK-06, CRUD DE 
							CAPITAL RELACIONAL.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXIII</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla23.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XXIII. TM-1, ANÁLISIS DE ACTIVIDAD. TASK-07, CRUD DE DEMÁS 
							ENTIDADES USADAS PARA LA ALIMENTACIÓN DEL SISTEMA.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					KMap</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXIVa</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla24a.jpg" format="JPG" width="5in"/></imageobject></mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXIVb</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla24b.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XXIV. TM-2, ITEM DE CONOCIMIENTO. KITEM-01, EL PROCESO Y 
							SUS INTERRELACIONES.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					KMap</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXVa</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla25a.jpg" format="JPG" width="5in"/></imageobject></mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXVb</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla25b.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XXV. TM-2, ITEM DE CONOCIMIENTO. KITEM-02, LA ORGANIZACIÓN 
							Y SUS INTERRELACIONES.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					KMap</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXVIa</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla26a.jpg" format="JPG" width="5in"/></imageobject></mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXVIb</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla26b.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XXVI. TM-2, ITEM DE CONOCIMIENTO. KITEM-03, LA COMPETENCIA 
							Y SUS INTERRELACIONES.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					KMap</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXVIIa</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla27a.jpg" format="JPG" width="5in"/></imageobject></mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXVIIb</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla27b.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XXVII. TM-2, ITEM DE CONOCIMIENTO. KITEM-04, EL CAPITAL Y 
							SUS INTERRELACIONES.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					KMap</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXVIIIa</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla28a.jpg" format="JPG" width="5in"/></imageobject></mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXVIIIb</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla28b.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XXVIII. TM-2, ITEM DE CONOCIMIENTO. KITEM-05, RECURSOS 
							ESPECÍFICOS DE LA ORGANIZACIÓN.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXIX</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla29.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XXIX. AM-1, HOJA DE AGENTE. TRABAJADOR DE 
							CONOCIMIENTO.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXX</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla30.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XXX. AM-1, HOJA DE AGENTE. INGENIERO DE 
							CONOCIMIENTO.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXXI</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla31.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XXXI. AM-1, HOJA DE AGENTE. GESTOR DE CONOCIMIENTO.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Con base en el estudio de factibilidad realizado, y dada una 
					decisión de seguir adelante con la implementación del sistema <glossterm baseform="KM">KM</glossterm>, 
					este estudio servirá como entrada para la siguiente fase, Inicio 
					de la <glossterm baseform="ontología informática">Ontología</glossterm>.</para>
				</section>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					FASE INICIAL</title>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Similar al desarrollo de software en general, empezamos con un 
					documento de especificación de requerimientos de <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> (ORSD). 
					En general describe qué debe soportar una <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm>, bosquejar el 
					area planeada de aplicación de la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> y listar, por ejemplo, 
					fuentes valuables de conocimiento. Contiene un conjunto de 
					estructuras relevantes del dominio. El ORSD debería guiar un 
					ingeniero <glossterm baseform="ontología informática">ontológico</glossterm> en decidir acerca de la inclusion y exclusion 
					de conceptos/relaciones y la estructura jerarquica de la 
					<glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm>.</para>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXXII</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla32.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XXXII. DOCUMENTO DE ESPECIFICACIÓN DE REQUERIMIENTOS DE 
							ONTOLOGÍA (ORSD).</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Tabla XXXIII</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="tablas/tabla33.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Tabla XXXIII. PREGUNTAS DE COMPETENCIAS (CQ-1).</para>
						</caption>
					</mediaobject>
				</section>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					FASE DE REFINAMIENTO</title>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					El fin de la fase de refinamiento es producir una <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> 
					objetivo madura y orientada a la aplicación acorde con la 
					especificación dada por la fase inicial. Con base en los modelos 
					de organización, actividad y agente analizados con la metodología 
					CommonKADS, se ha bosquejado la jerarquía de conceptos en forma de 
					mapa mental como se muestra en la figura.</para>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 15</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura15.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura15.png" format="PNG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Figura 15. Modelo de conocimiento organizacional.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Con la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> bosquejada se procede a implementarla en lenguaje 
					<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> usando la sintaxis abreviada Turtle y un serializador que 
					posteriormente convierte esta sintaxis a <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> nativo y validable en 
					cualquier validador.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Fragmentos de los documentos Turtle:</para>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 16</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura16.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura16.png" format="PNG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Figura 16. Fragmento de código turtle del MCO.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 17</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura17.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura17.png" format="PNG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Figura 17. Fragmento de código turtle de la definición de 
							clases.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Usando la herramienta rapper de las Librerías <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> Redland se 
					parsea el documento Turtle para obtener el documento <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> 
					des-serializado nativo como se aprecia.</para>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 18</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura18.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura18.png" format="PNG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Figura 18. Herramienta rapper para obtener el documento RDF 
							correspondiente al MCO.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 19</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura19.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura19.png" format="PNG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Figura 19. Herramienta rapper para obtener el documento RDF 
							correspondiente a la definición de clases.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					El documento <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> obtenido utiliza términos <glossterm baseform="RDFS">RDFS</glossterm> y es validable en 
					cualquier validador como se aprecia.</para>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 20</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura20.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura20.png" format="PNG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Figura 20. Validación del documento RDF correspondiente al 
							MCO.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 21</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura21.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura21.png" format="PNG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Figura 21. Validación del documento RDF correspondiente a la 
							definición de clases.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
				</section>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					FASE DE EVALUACIÓN</title>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Verificar el estado, validez y utilidad de la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> construída 
					implica analizarla en un marco que incluye requerimientos, 
					especificaciones, preguntas de competencias y/o el mundo real. 
					Implica hacer un juicio de las <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm>, el ambiente de software 
					asociado y la documentación con respecto a un marco de 
					referencias; retroalimentación de la fase de refinamiento; y una 
					evaluación sistmatica que conduce a un nivel de calidad 
					consistente de la ontlogía y aceptación en la organización.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					La evaluación debe enfocarse en tres (3) aspectos 
					principales:</para>
					<itemizedlist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Enfocada en la tecnología: propiedades de las <glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm> 
							generadas por las herramientas de desarrollo (conformidad de 
							lenguaje, consistencia, etc.), y propiedades tecnológicas 
							(interoperabilidad, escalabilidad, alojamiento en memoria, 
							etc.).</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Enfocada en el usuario: conformidad con ORSD (ver Tabla XXXII.), 
							conformidad con preguntas de competencia (ver Tabla XXXIII.), y 
							patrones de uso.</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Enfocada en la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm>: metodologías formales de evaluación de 
							<glossterm baseform="ontología informática">ontologías</glossterm>.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Al comparar la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> modelada con el ORSD (ver Tabla XXXII.) 
					se observa que la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> satisface los lineamientos 
					establecidos en el documento, por otra parte la aplicación basada 
					en la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> debe soportar o responder las preguntas de 
					competencias analizadas previamente (ver Tabla XXXIII.); con una 
					primera inspección se observa que la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> modelada está en 
					capacidad de responder estas preguntas, sin embargo es en la etapa 
					posterior de integración con la aplicación final donde realmente 
					se observa esta capacidad.</para>
				</section>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					FASE DE MANTENIMIENTO Y EVOLUCIÓN</title>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					El mantenimiento y evolución de una aplicación basada en <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> 
					es primariamente un proceso organizacional. Acorde a su rol es el 
					Ingeniero de Conocimiento el actor encargado de modificar la 
					<glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm>, sin embargo deben programarse los intervalos en que los 
					mantenimientos se harán con su respectiva monitorización, pruebas 
					y análisis de efectos colaterales. De igual forma debe existir una 
					integración entre el equipo de <glossterm baseform="TI">TI</glossterm> encargado de la aplicación 
					basada en la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> y el equipo de <glossterm baseform="KM">KM</glossterm>.</para>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					La aplicación soportando la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> debe adaptarse a un entorno 
					cambiante, así como la misma <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> debe adaptarse también 
					(evolución de la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm>). Los aspectos a evolucionar son la 
					extensión de la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> por medio de nuevas entradas léxicas, 
					cambio del significado de las entradas léxicas, o que partes de la 
					<glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> se vuelvan obsoloetas (no se necesiten más).</para>
				</section>
			</section>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				MODELO DE DATOS</title>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Con base en la jerarquía de conceptos y clases modelada por la 
				<glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm>, se plantea el siguiente modelo de datos para implementar 
				la BD que refleje los conceptos a los que apunta la 
				<glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm>.</para>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					RESTRICCIONES SEMÁNTICAS</title>
				</section>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					MODELO RELACIONAL</title>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						KMap</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 22</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura22.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura22.png" format="PNG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Figura 22. Modelo relacional.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
				</section>
			</section>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				MVC, DIAGRAMAS Y FLUJO SEGÚN Yii FRAMEWORK</title>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Debido a la implementación de POO y al enfoque total en el patrón 
				de diseño MVC (Model View Controller), los típicos diagramas UML de 
				clases y flujo de aplicación quedan mejor representados con la 
				estructura estática y flujo del <glossterm linkend="framework">framework</glossterm> con base en los modelos, 
				controladores y vistas generados a partir del modelo de datos y su 
				implementación en la base de datos.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				De la página Modelo-Vista-Controlador (Model-View-Controller MVC) 
				de la guía de Yii 
				(<ulink url="http://www.yiiframework.com/doc/guide/1.1/es/basics.mvc">http://www.yiiframework.com/doc/guide/1.1/es/basics.mvc</ulink>) (Yii 
				Framework, 2012) se tiene que Yii implementa el diseño de patron 
				modelo-vista controlador (model-view-controller MVC) el cual es 
				adoptado ampliamente en la programación <glossterm baseform="WWW">Web</glossterm>. MVC tiene por objeto 
				separar la lógica del negocio de las consideraciones de la interfaz 
				de usuario para que los desarrolladores puedan modificar cada parte 
				más fácilmente sin afectar a la otra. En MVC el modelo representa 
				la información (los datos) y las reglas del negocio; la vista 
				contiene elementos de la interfaz de usuario como textos, 
				formularios de entrada; y el controlador administra la comunicación 
				entre la vista y el modelo.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Más alla del MVC, Yii tambien introduce un front-controller llamado 
				aplicación el cual representa el contexto de ejecución del 
				procesamiento del pedido. La aplicación resuelve el pedido del 
				usuario y la dispara al controlador apropiado para tratamiento 
				futuro.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				El siguiente diagrama muestra la estructura estática de una 
				aplicación Yii.</para>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Yii Framework</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 23</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura23.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura23.png" format="PNG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Figura 23. Estructura estática de aplicación Yii.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
				<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Un flujo de tareas típico</title>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					El siguiente diagrama muestra un típico flujo de tareas de una 
					aplicación Yii cuando resuelve un pedido de usuario:</para>
					<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
						<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Yii Framework</orgname></othercredit></info>
						<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 24</alt>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura24.jpg" format="JPG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura24.png" format="PNG" width="5in"/>
						</imageobject>
						<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Figura 24. Un típico flujo de tareas de una aplicación 
							Yii.</para>
						</caption>
					</mediaobject>
					<orderedlist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							Un usuario realiza un pedido con la siguiente URL 
							http://www.example.com/index.php?r=post/show&amp;id=1 y el 
							<glossterm linkend="web server">servidor Web</glossterm> se encarga de la solicitud mediante la ejecución 
							del script de arranque en index.php.</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							El script de entrada crea una instancia de applicación y la 
							ejecuta.</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							La aplicación obtiene la información detallada del pedido del 
							usuario del componente de aplicación request.</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							El controlador determina le controlador y la acción pedido con 
							ayuda del componente de aplicación llamado urlManager. Para este 
							ejemplo el controlador es post que refiere a la clase 
							PostController y la acción es show que su significado es 
							determinado por el controlador.</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							La aplicación crea una instancia del controlador pedido para 
							resolver el pedido del usuario. El controlador determina que la 
							acción show refiere al nombre de método actionShow en la clase 
							controlador. Entonces crea y ejecuta los filtros asociados con 
							esta acción (ejemplo: control de acceso, benchmarking). La 
							acción es ejecutado si los filtros lo permiten.</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							La acción lee el modelo Post cuyo ID es 1 de la base de 
							datos.</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							La acción realiza la vista llamada show con el modelo 
							Post.</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							La vista lee y muestra los atributos del modelo Post.</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							La vista ejecuta algunos widgets.</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							El resultado realizado es embebido en un esquema (layout).</para>
						</listitem>
						<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
							La acción completa la vista realizada y se la muestra al 
							usuario.</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
					<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Es decir que por cada una de las tablas de la BD, este flujo se 
					cumple dependiendo de la entidad en cuestión.</para>
				</section>
			</section>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				INSTALACIÓN, IMPLEMENTACIÓN Y DESPLIEGUE</title>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				La instalación de Yii Framework se realiza siguiendo los pasos 
				básicos indicados en el sitio <ulink url="http://www.yiiframework.com/tour/">http://www.yiiframework.com/tour/</ulink>, 
				que como se aprecia son los siguientes:</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Yii fue diseñado con la construcción de <glossterm baseform="WebApp">aplicaciones Web</glossterm> en mente. 
				Este es un vistazo al proceso de desarrollo de Yii para crear 
				<glossterm baseform="WebApp">aplicaciones Web</glossterm> que manejan bases de datos.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Paso 0. Preparación</para>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Yii Framework</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 25</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura25.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura25.png" format="PNG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Figura 25. Esqueleto por defecto de aplicación Yii.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Después de descargar e instalar Yii Framework, ejecutar un simple 
				comando de consola para generar un esqueleto de <glossterm linkend="WebApp">aplicación Web</glossterm> 
				construída con Yii. La aplicación es totalmente funcional, con 
				buenas características incluyendo login de usuario y formulario de 
				contacto. Es un buen punto de partida para implementar 
				características más sofisticadas.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Paso 1. Crear la Base de Datos</para>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Yii Framework</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 26</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura26.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura26.png" format="PNG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Figura 26. Ejemplo de sentencia SQL DDL para la creación de tabla 
						de BD.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Aunque Yii puede virtualmente eliminar las tareas de codificación 
				más repetitivas, el desarrollador es responsable por el trabajo 
				creativo real. Esto frecuentemente empieza con el diseño de todo el 
				sistema a construir, en términos de algún esquema de base de 
				datos.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Paso 2a. Yii Genera las Clases Modelo</para>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Yii Framework</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 27</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura27.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura27.png" format="PNG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Figura 27. Generador gii de modelos.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Ahora es el turno de Yii de transformar el esquema de base de datos 
				en código PHP funcional. Usando el generador de código basado en 
				<glossterm baseform="WWW">Web</glossterm> proveído, las definiciones de tablas de base de datos se pueden 
				volver clases modelo instantáneamente, sin escribir una sola línea 
				de código. Las clases modelo permitirán acceder la base de datos de 
				una manera orientada a objetos.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Paso 2b. Yii Genera el Código CRUD</para>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Yii Framework</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 28</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura28.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura28.png" format="PNG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Figura 28. Generador gii de código CRUD.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Usando el generador de código mencionado, se puede además generar 
				código que implementa las características CRUD (crear, leer, 
				actualizar, eliminar) típicas para las tablas de base de datos 
				seleccionadas. El código generado es altamente usable y 
				personalizable, siguiendo un bien adoptado patrón de diseño MVC 
				(modelo-vista-controlador). De nuevo, Yii hace todo el trabajo 
				sucio sin necesidad de escribir una sola línea de código.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Paso 3. Personalizar el código según las necesidades</para>
				<mediaobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<info xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
					<othercredit xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					<orgname xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
					Yii Framework</orgname></othercredit></info>
					<alt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Figura 29</alt>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura29.jpg" format="JPG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<imageobject xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<imagedata xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" align="center" fileref="figuras/figura29.png" format="PNG" width="5in"/>
					</imageobject>
					<caption xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
						Figura 29. Personalización del código.</para>
					</caption>
				</mediaobject>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Finalmente se necesita personalizar el código según las necesidades 
				exactas.</para>
			</section>
			<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				LIBRERÍAS Y HERRAMIENTAS EXTERNAS</title>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Para complementar la <glossterm linkend="WebApp">aplicación web</glossterm> y completar todas las 
				funcionalidades disponibles se han usado algunas librerías, 
				herramientas, software y demás de terceros, a continuación se 
				mencionan las principales.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				ARC <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> Classes for PHP</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				ARC2 es una librería PHP 5.3 para trabajar con <glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm>. También provee 
				un triple-store basado en MySQL con soporte SPARQL. Es un sistema 
				<glossterm baseform="RDF">RDF</glossterm> flexible para practicantes de <glossterm linkend="SW">web semántica</glossterm> y PHP. Es libre, de 
				<glossterm linkend="open source">código abierto</glossterm>, fácil de usar, y corre en la mayoría de entornos de 
				<glossterm linkend="web server">servidor web</glossterm>.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Usada como el triple-store para alimentar la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> a medida que 
				se introducen o modifican datos de los modelos vía la <glossterm linkend="WebApp">aplicación web</glossterm> y sus formularios CRUD.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Arbor.js</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Arbor es una librería de visualización de grafos construída con web 
				workers y jQuery. Más que tratar de ser un <glossterm linkend="framework">framework</glossterm> que todo lo 
				abarca, arbor provee un algoritmo eficiente de disposición de 
				fuerza dirigida más abstracciones para organización de grafos y 
				manejo de refrescamiento de pantalla.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Usada para la vista de grafo de las tripletas de una entidad de la 
				<glossterm linkend="WebApp">aplicación web</glossterm>.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Fancybox</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Fancybox es una herramienta para desplegar imágenes, <glossterm baseform="HTML">html</glossterm> y 
				multimedia en un estilo Mac “lightbox” que flota por encima de la 
				<glossterm linkend="web page">página web</glossterm>.</para>
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Usada para mostrar mensajes y vistas emergentes como las diferentes 
				opciones de visualización de una entidad que ofrece la <glossterm linkend="WebApp">aplicación web</glossterm>.</para>
			</section>
		</section>
		<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			CONTROL</title>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			El control llevado a cabo durante el desarrollo del proyectó 
			consistió en la revisión de los diferentes hitos planeados con el 
			Diagrama de Gantt en conjunción con las reuniones de revisión 
			realizadas.</para>
		</section>
		<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			CIERRE</title>
			<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			El cierre del proyecto se trata del presente informe final, en 
			conjunto con la sustentación del trabajo realizado, los entregables 
			y en general los resultados obtenidos que se describen en el 
			presente informe.</para>
		</section>
	</chapter>
	<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		RESULTADOS</title>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		Habiendo bosquejado una jerarquía de conceptos y clases que describen 
		los recursos organizacionales en un nivel táctico y estratégico de la 
		pirámide de jerarquía organizacional, lo que se ha denominado el <glossterm baseform="MCO">MCO (Modelo de Conocimiento Organizacional)</glossterm> 
		, se ha elegido un lenguaje 
		apropiado para representar este conocimiento implementándose una 
		<glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm>.</para>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		Se han elegido las herramientas y arquitectura adecuadas para 
		implementar y soportar la <glossterm linkend="WebApp">aplicación web</glossterm> basada en la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> 
		modelada y se ha implementado la <glossterm linkend="WebApp">aplicación web</glossterm> estándar que 
		soportará la <glossterm baseform="ontología informática">ontología</glossterm> modelada.</para>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		La integración de estas dos (2) características en un solo <glossterm baseform="SI">S.I.</glossterm> es lo 
		que da como resultado un <glossterm linkend="KMap">Mapa de Conocimiento</glossterm> sobre plataforma <glossterm baseform="WWW">web</glossterm> 
		con enfoque en <glossterm linkend="KM">Gestión de Conocimiento</glossterm> Organizacional.</para>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		Como hitos o tangibles del proyecto se tienen los siguientes:</para>
		<itemizedlist xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Paquete para instalación y despliegue de la <glossterm linkend="WebApp">aplicación web</glossterm> 
				funcional.</para>
			</listitem>
			<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Manual y documentación técnica.</para>
			</listitem>
			<listitem xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				Manual y documentación de usuario.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</chapter>
	<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		CONCLUSIONES</title>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		El complejo flujo de información y el acelerado avance de las <glossterm baseform="TI">T.I.</glossterm> 
		hacen que las organizaciones se releguen ante los actuales y nuevos 
		retos que deben enfrentar, y provoca que disciplinas fundamentales en 
		el éxito organizacional y en el cumpliminiento de visión, misión y 
		objetivos como la <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> y la <glossterm baseform="GT">Gestión Tecnológica</glossterm> 
		sean pobremente ejecutadas; además como muestra claramente La Cadena 
		de Transformación de la Información y como expresa la máxima 
		“Conocimiento es Poder”, el conocimiento es y debe ser el activo 
		fundamental, original y propio de una organización y lo que le da su 
		identidad frente a las demás.</para>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		De aquí radica la importancia de ejercer una <glossterm baseform="KM">Gestión del Conocimiento</glossterm> 
		que esté acorde con las tecnologías y estándares más avanzados que 
		puedan proveer y suplir las funcionalidades y requerimientos 
		necesarios sin atrasar el avance tecnológico de la 
		organización.</para>
		<para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		Recurrir a tecnologías y estándares <glossterm baseform="WWW">web</glossterm> actuales en conjunto con 
		técnicas de Ingeniería del Conocimiento y Representación del 
		Conocimiento para modelar este dominio de conceptos y clases que 
		conciernen a una organización se presenta como un enfoque adecuado 
		para cubrir las principales necesidades de <glossterm linkend="KM">Gestión de Conocimiento</glossterm> 
		Organizacional con un enfoque de plataforma convencional como es la 
		<glossterm baseform="WWW">web</glossterm>.</para>
	</chapter>
	<bibliography>
		<title>BIBLIOGRAFÍA</title>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Davies, Jhon; Fensel, Dieter y Harmelen, Frank V.
				<title>Towards the Semantic Web. Ontology-Driven Knowledge 
				Management</title>.
				<publishername>John Wiley &amp; Sons, Ltd.</publishername>
				Inglaterra (<pubdate>2003</pubdate>).
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Yu, Liyang.
				<title>Introduction to the Semantic Web and Semantic Web Services</title>.
				<publishername>Taylor &amp; Francis Group, LLC.</publishername>
				Boca Raton, Estados Unidos (<pubdate>2007</pubdate>).
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Daconta, Michael C.; Obrst, Leo J. y Smith, Kevin T.
				<title>The Semantic Web. A Guide to the Future of XML, Web Services, and Knowledge Management</title>.
				<publishername>Wiley Publishing, Inc.</publishername>
				Indianapolis, Estados Unidos (<pubdate>2003</pubdate>).
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Russel, Stuart y Norvig, Peter.
				<title>Inteligencia Artificial. Un enfoque moderno</title>(2a. ed.).
				<publishername>PEARSON EDUCACIÓN, S.A.</publishername>
				Madrid, España (<pubdate>2004</pubdate>).
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Antoniou, Grigoris y van Harmelen, Frank
				<title>A Semantic Web primer</title>(2a. ed.).
				<publishername>The MIT Press.</publishername>
				Estados Unidos (<pubdate>2008</pubdate>).
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Pollock, Jeffrey T.
				<title>Semantic Web For Dummies</title>.
				<publishername>Wiley Publishing, Inc.</publishername>
				Indianápolis (Indiana), Estados Unidos (<pubdate>2009</pubdate>).
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Paniagua A., Enrique (coordinador); López A., Belén; et al.
				<title>La gestión tecnológica del conocimiento</title>.
				<publishername>Servicio de Publicaciones</publishername>.
				Murcia, España: Universidad de Murcia (<pubdate>2007</pubdate>).
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Galvis P., Jair.
				<title>Mapas de Conocimiento como una herramienta de apoyo para la gestión del conocimiento</title>.
				Revista InteracTIC, Nro. <issuenum>09</issuenum> Año 01.
				<publishername>CINTEL (Centro de Investigación de las Telecomunicaciones).</publishername>
				(<pubdate>2003</pubdate>).
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Rivero, S. (<pubdate>S.F.</pubdate>).
				<title>Mapas de conocimiento y repositorios de conocimiento estructural</title>.
				En CARBALLO, R. et. al. (<pubdate>2006</pubdate>).
				<title>Innovación y gestión del conocimiento modelo, metodología, sistemas y herramientas de innovación</title>.
				<publishername>Díaz de Santos</publishername>.
				España.
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				UNIVERSIDAD EAFIT. (<pubdate>S.F.</pubdate>).
				<title>Mapas del conocimiento: cómo representar el conocimiento</title>.
				Recuperado de <ulink url="http://atlas.eafit.edu.co:8001/servlet/SBReadResourceServlet?rid=1165431697343_1597434583_818&amp;partName=htmltext">http://atlas.eafit.edu.co:8001/servlet/SBReadResourceServlet?rid=1165431697343_1597434583_818&amp;partName=htmltext</ulink>, el 19 de julio de 2012.
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Pérez, D. &amp; Dressler M. (<pubdate>2007</pubdate>).
				<title>Tecnologías de la información para la gestión del conocimiento</title>.
				Recuperado de <ulink url="http://www.intangiblecapital.org/index.php/ic/article/viewFile/12/18">http://www.intangiblecapital.org/index.php/ic/article/viewFile/12/18</ulink>, el 19 de julio de 2012.
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Arab M., Alireza y Shariat Z., Navid.
				<title>Design and Development of a Maintenance Knowledge-Base System Based on CommonKADS Methodology</title>.
				<publishername>Royal Institute of Technology, School of Industrial Engineering and Management, Department Production Engineering and Management</publishername>.
				Estocolmo, Suecia (<pubdate>2010</pubdate>).
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				AIFB.
				<title>Methodology for Ontology Development</title>.
				<publishername>Institut AIFB, Universität Karlsruhe</publishername>.
				Alemania (<pubdate>2004</pubdate>).
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Hernández, Sandra M. y Zuluaga, Paula A. (<pubdate>2008</pubdate>).
				<title>WEB SERVICE</title>.
				Presentación digital. Manizales, Colombia.
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Marulanda E., Carlos E. (<pubdate>2009</pubdate>).
				<title>GESTIÓN DE PROYECTOS</title>.
				Presentación digital. Manizales, Colombia.
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Yii Framework (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>Modelo-Vista-Controlador (Model-View-Controller MVC)</title>.
				Recuperado en Octubre 15 de 2012, desde <ulink url="http://www.yiiframework.com/doc/guide/1.1/es/basics.mvc">http://www.yiiframework.com/doc/guide/1.1/es/basics.mvc</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Yii Framework (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>Take the Tour</title>.
				Recuperado en Octubre 15 de 2012, desde <ulink url="http://www.yiiframework.com/tour/">http://www.yiiframework.com/tour/</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>Gestión del conocimiento</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/Gesti%C3%B3n_del_conocimiento">http://es.wikipedia.org/wiki/Gesti%C3%B3n_del_conocimiento</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>Knowledge management</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Knowledge_management">http://en.wikipedia.org/wiki/Knowledge_management</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>Sistema de información</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/Sistema_de_informaci%C3%B3n">http://es.wikipedia.org/wiki/Sistema_de_informaci%C3%B3n</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>Tecnologías de la información y la comunicación</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/Tecnolog%C3%ADas_de_la_informaci%C3%B3n_y_la_comunicaci%C3%B3n">http://es.wikipedia.org/wiki/Tecnolog%C3%ADas_de_la_informaci%C3%B3n_y_la_comunicaci%C3%B3n</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>Página web</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/P%C3%A1gina_web">http://es.wikipedia.org/wiki/P%C3%A1gina_web</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>Sitio web</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/Sitio_web">http://es.wikipedia.org/wiki/Sitio_web</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>World Wide Web</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/World_Wide_Web">http://es.wikipedia.org/wiki/World_Wide_Web</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>Tim Berners-Lee</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/Tim_Berners-Lee">http://es.wikipedia.org/wiki/Tim_Berners-Lee</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Tim Berners-Lee (<pubdate>1989</pubdate>).
				<title>Information Management: A Proposal</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://www.w3.org/History/1989/proposal.html">http://www.w3.org/History/1989/proposal.html</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>Organización Europea para la Investigación Nuclear</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/CERN">http://es.wikipedia.org/wiki/CERN</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>Web semántica</title>.
				Recuperado en Julio 17 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/Web_Semántica">http://es.wikipedia.org/wiki/Web_Semántica</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>SGML</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/SGML">http://es.wikipedia.org/wiki/SGML</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>HTML</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/HTML">http://es.wikipedia.org/wiki/HTML</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>Extensible Markup Language</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/XML">http://es.wikipedia.org/wiki/XML</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2009, 2 de octubre</pubdate>).
				<title>XML Schema</title>.
				Recuperado en Julio 17 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/XML_Schema">http://es.wikipedia.org/wiki/XML_Schema</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>XHTML</title>.
				Recuperado en Julio 17 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/XHTML">http://es.wikipedia.org/wiki/XHTML</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>Resource Description Framework</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/Resource_Description_Framework">http://es.wikipedia.org/wiki/Resource_Description_Framework</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				W3C (<pubdate>2004</pubdate>).
				<title>Resource Description Framework (RDF)</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://www.w3.org/RDF/">http://www.w3.org/RDF/</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>RDF Schema</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/RDF_Schema">http://es.wikipedia.org/wiki/RDF_Schema</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				W3C (<pubdate>2004</pubdate>).
				<title>RDF Vocabulary Description Language 1.0: RDF Schema</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://www.w3.org/TR/rdf-schema/">http://www.w3.org/TR/rdf-schema/</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2012</pubdate>).
				<title>Ontología (informática)</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/Ontolog%C3%ADa_(inform%C3%A1tica)">http://es.wikipedia.org/wiki/Ontolog%C3%ADa_(inform%C3%A1tica)</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				Wikipedia (<pubdate>2009, 4 de julio</pubdate>).
				<title>OWL</title>.
				Recuperado en Julio 17 de 2012, desde <ulink url="http://es.wikipedia.org/wiki/OWL">http://es.wikipedia.org/wiki/OWL</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
		<bibliomixed>
			<bibliomset>
				W3C (<pubdate>2004</pubdate>).
				<title>OWL Web Ontology Language</title>.
				Recuperado en Septiembre 26 de 2012, desde <ulink url="http://www.w3.org/TR/owl-ref/">http://www.w3.org/TR/owl-ref/</ulink>
			</bibliomset>
		</bibliomixed>
	</bibliography>
</book>
